{
  "Stats": {
    "Partes": 0,
    "Livros": 0,
    "Titulos": 9,
    "Capitulos": 28,
    "Secoes": 39,
    "SubSecoes": 12,
    "Artigos": 263,
    "Paragrafos": 296,
    "Incisos": 244,
    "Alineas": 61,
    "Outros": 96,
    "Linhas": 1048,
    "Palavras": 28204
  },
  "PreliminaryPart": [
    {
      "Text": "LEI N\u00BA 8.112, DE 11 DE DEZEMBRO DE 1990",
      "ContentType": 0,
      "Contents": null
    },
    {
      "Text": "Disp\u00F5e sobre o regime jur\u00EDdico dos servidores p\u00FAblicos civis da Uni\u00E3o, das autarquias e das funda\u00E7\u00F5es p\u00FAblicas federais.",
      "ContentType": 1,
      "Contents": null
    },
    {
      "Text": "O PRESIDENTE DA REP\u00DABLICA Fa\u00E7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a seguinte Lei:",
      "ContentType": 2,
      "Contents": null
    }
  ],
  "NormativePart": [
    {
      "Text": "T\u00EDtulo I",
      "ContentType": 5,
      "Contents": [
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo \u00DAnico",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Das Disposi\u00E7\u00F5es Preliminares",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 1o  Esta Lei institui o Regime Jur\u00EDdico dos Servidores P\u00FAblicos Civis da Uni\u00E3o, das autarquias, inclusive as em regime especial, e das funda\u00E7\u00F5es p\u00FAblicas federais.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 2o  Para os efeitos desta Lei, servidor \u00E9 a pessoa legalmente investida em cargo p\u00FAblico.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 3o  Cargo p\u00FAblico \u00E9 o conjunto de atribui\u00E7\u00F5es e responsabilidades previstas na estrutura organizacional que devem ser cometidas a um servidor.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Os cargos p\u00FAblicos, acess\u00EDveis a todos os brasileiros, s\u00E3o criados por lei, com denomina\u00E7\u00E3o pr\u00F3pria e vencimento pago pelos cofres p\u00FAblicos, para provimento em car\u00E1ter efetivo ou em comiss\u00E3o.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 4o  \u00C9 proibida a presta\u00E7\u00E3o de servi\u00E7os gratuitos, salvo os casos previstos em lei.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            }
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "Text": "T\u00EDtulo II",
      "ContentType": 5,
      "Contents": [
        {
          "Text": "Do Provimento, Vac\u00E2ncia, Remo\u00E7\u00E3o, Redistribui\u00E7\u00E3o e Substitui\u00E7\u00E3o",
          "ContentType": 13,
          "Contents": null
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo I",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Do Provimento",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o I",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Disposi\u00E7\u00F5es Gerais",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 5o  S\u00E3o requisitos b\u00E1sicos para investidura em cargo p\u00FAblico:",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - a nacionalidade brasileira;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - o gozo dos direitos pol\u00EDticos;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - a quita\u00E7\u00E3o com as obriga\u00E7\u00F5es militares e eleitorais;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "IV - o n\u00EDvel de escolaridade exigido para o exerc\u00EDcio do cargo;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "V - a idade m\u00EDnima de dezoito anos;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "VI - aptid\u00E3o f\u00EDsica e mental.",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  As atribui\u00E7\u00F5es do cargo podem justificar a exig\u00EAncia de outros requisitos estabelecidos em lei.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  \u00C0s pessoas portadoras de defici\u00EAncia \u00E9 assegurado o direito de se inscrever em concurso p\u00FAblico para provimento de cargo cujas atribui\u00E7\u00F5es sejam compat\u00EDveis com a defici\u00EAncia de que s\u00E3o portadoras; para tais pessoas ser\u00E3o reservadas at\u00E9 20% (vinte por cento) das vagas oferecidas no concurso.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  As universidades e institui\u00E7\u00F5es de pesquisa cient\u00EDfica e tecnol\u00F3gica federais poder\u00E3o prover seus cargos com professores, t\u00E9cnicos e cientistas estrangeiros, de acordo com as normas e os procedimentos desta Lei.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.515, de 20.11.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 6o  O provimento dos cargos p\u00FAblicos far-se-\u00E1 mediante ato da autoridade competente de cada Poder.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 7o  A investidura em cargo p\u00FAblico ocorrer\u00E1 com a posse.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 8o  S\u00E3o formas de provimento de cargo p\u00FAblico:",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - nomea\u00E7\u00E3o;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - promo\u00E7\u00E3o;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III -            (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "IV -                 (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "V - readapta\u00E7\u00E3o;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "VI - revers\u00E3o;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "VII - aproveitamento;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "VIII - reintegra\u00E7\u00E3o;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "IX - recondu\u00E7\u00E3o.",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o II",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Nomea\u00E7\u00E3o",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 9o  A nomea\u00E7\u00E3o far-se-\u00E1:",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - em car\u00E1ter efetivo, quando se tratar de cargo isolado de provimento efetivo ou de carreira;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - em comiss\u00E3o, inclusive na condi\u00E7\u00E3o de interino, para cargos de confian\u00E7a vagos.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  O servidor ocupante de cargo em comiss\u00E3o ou de natureza especial poder\u00E1 ser nomeado para ter exerc\u00EDcio, interinamente, em outro cargo de confian\u00E7a, sem preju\u00EDzo das atribui\u00E7\u00F5es do que atualmente ocupa, hip\u00F3tese em que dever\u00E1 optar pela remunera\u00E7\u00E3o de um deles durante o per\u00EDodo da interinidade.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 10.  A nomea\u00E7\u00E3o para cargo de carreira ou cargo isolado de provimento efetivo depende de pr\u00E9via habilita\u00E7\u00E3o em concurso p\u00FAblico de provas ou de provas e t\u00EDtulos, obedecidos a ordem de classifica\u00E7\u00E3o e o prazo de sua validade.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Os demais requisitos para o ingresso e o desenvolvimento do servidor na carreira, mediante promo\u00E7\u00E3o, ser\u00E3o estabelecidos pela lei que fixar as diretrizes do sistema de carreira na Administra\u00E7\u00E3o P\u00FAblica Federal e seus regulamentos.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o III",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Do Concurso P\u00FAblico",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 11.  O concurso ser\u00E1 de provas ou de provas e t\u00EDtulos, podendo ser realizado em duas etapas, conforme dispuserem a lei e o regulamento do respectivo plano de carreira, condicionada a inscri\u00E7\u00E3o do candidato ao pagamento do valor fixado no edital, quando indispens\u00E1vel ao seu custeio, e ressalvadas as hip\u00F3teses de isen\u00E7\u00E3o nele expressamente previstas.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)             (Regulamento)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 12.  O concurso p\u00FAblico ter\u00E1 validade de at\u00E9 2 (dois ) anos, podendo ser prorrogado uma \u00FAnica vez, por igual per\u00EDodo.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  O prazo de validade do concurso e as condi\u00E7\u00F5es de sua realiza\u00E7\u00E3o ser\u00E3o fixados em edital, que ser\u00E1 publicado no Di\u00E1rio Oficial da Uni\u00E3o e em jornal di\u00E1rio de grande circula\u00E7\u00E3o.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  N\u00E3o se abrir\u00E1 novo concurso enquanto houver candidato aprovado em concurso anterior com prazo de validade n\u00E3o expirado.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o IV",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Posse e do Exerc\u00EDcio",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 13.  A posse dar-se-\u00E1 pela assinatura do respectivo termo, no qual dever\u00E3o constar as atribui\u00E7\u00F5es, os deveres, as responsabilidades e os direitos inerentes ao cargo ocupado, que n\u00E3o poder\u00E3o ser alterados unilateralmente, por qualquer das partes, ressalvados os atos de of\u00EDcio previstos em lei.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  A posse ocorrer\u00E1 no prazo de trinta dias contados da publica\u00E7\u00E3o do ato de provimento.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Em se tratando de servidor, que esteja na data de publica\u00E7\u00E3o do ato de provimento, em licen\u00E7a prevista nos incisos I, III e V do art. 81, ou afastado nas hip\u00F3teses dos incisos I, IV, VI, VIII, al\u00EDneas \u0022a\u0022, \u0022b\u0022, \u0022d\u0022, \u0022e\u0022 e \u0022f\u0022, IX e X do art. 102, o prazo ser\u00E1 contado do t\u00E9rmino do impedimento.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  A posse poder\u00E1 dar-se mediante procura\u00E7\u00E3o espec\u00EDfica.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  S\u00F3 haver\u00E1 posse nos casos de provimento de cargo por nomea\u00E7\u00E3o.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 5o  No ato da posse, o servidor apresentar\u00E1 declara\u00E7\u00E3o de bens e valores que constituem seu patrim\u00F4nio e declara\u00E7\u00E3o quanto ao exerc\u00EDcio ou n\u00E3o de outro cargo, emprego ou fun\u00E7\u00E3o p\u00FAblica.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 6o  Ser\u00E1 tornado sem efeito o ato de provimento se a posse n\u00E3o ocorrer no prazo previsto no \u00A7 1o deste artigo.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 14.  A posse em cargo p\u00FAblico depender\u00E1 de pr\u00E9via inspe\u00E7\u00E3o m\u00E9dica oficial.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  S\u00F3 poder\u00E1 ser empossado aquele que for julgado apto f\u00EDsica e mentalmente para o exerc\u00EDcio do cargo.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 15.  Exerc\u00EDcio \u00E9 o efetivo desempenho das atribui\u00E7\u00F5es do cargo p\u00FAblico ou da fun\u00E7\u00E3o de confian\u00E7a.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  \u00C9 de quinze dias o prazo para o servidor empossado em cargo p\u00FAblico entrar em exerc\u00EDcio, contados da data da posse.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  O servidor ser\u00E1 exonerado do cargo ou ser\u00E1 tornado sem efeito o ato de sua designa\u00E7\u00E3o para fun\u00E7\u00E3o de confian\u00E7a, se n\u00E3o entrar em exerc\u00EDcio nos prazos previstos neste artigo, observado o disposto no art. 18.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  \u00C0 autoridade competente do \u00F3rg\u00E3o ou entidade para onde for nomeado ou designado o servidor compete dar-lhe exerc\u00EDcio.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  O in\u00EDcio do exerc\u00EDcio de fun\u00E7\u00E3o de confian\u00E7a coincidir\u00E1 com a data de publica\u00E7\u00E3o do ato de designa\u00E7\u00E3o, salvo quando o servidor estiver em licen\u00E7a ou afastado por qualquer outro motivo legal, hip\u00F3tese em que recair\u00E1 no primeiro dia \u00FAtil ap\u00F3s o t\u00E9rmino do impedimento, que n\u00E3o poder\u00E1 exceder a trinta dias da publica\u00E7\u00E3o.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 16.  O in\u00EDcio, a suspens\u00E3o, a interrup\u00E7\u00E3o e o rein\u00EDcio do exerc\u00EDcio ser\u00E3o registrados no assentamento individual do servidor.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Ao entrar em exerc\u00EDcio, o servidor apresentar\u00E1 ao \u00F3rg\u00E3o competente os elementos necess\u00E1rios ao seu assentamento individual.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 17.  A promo\u00E7\u00E3o n\u00E3o interrompe o tempo de exerc\u00EDcio, que \u00E9 contado no novo posicionamento na carreira a partir da data de publica\u00E7\u00E3o do ato que promover o servidor.                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 18.  O servidor que deva ter exerc\u00EDcio em outro munic\u00EDpio em raz\u00E3o de ter sido removido, redistribu\u00EDdo, requisitado, cedido ou posto em exerc\u00EDcio provis\u00F3rio ter\u00E1, no m\u00EDnimo, dez e, no m\u00E1ximo, trinta dias de prazo, contados da publica\u00E7\u00E3o do ato, para a retomada do efetivo desempenho das atribui\u00E7\u00F5es do cargo, inclu\u00EDdo nesse prazo o tempo necess\u00E1rio para o deslocamento para a nova sede.           (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  Na hip\u00F3tese de o servidor encontrar-se em licen\u00E7a ou afastado legalmente, o prazo a que se refere este artigo ser\u00E1 contado a partir do t\u00E9rmino do impedimento.                 (Par\u00E1grafo renumerado e alterado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  \u00C9 facultado ao servidor declinar dos prazos estabelecidos no caput.              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 19.  Os servidores cumprir\u00E3o jornada de trabalho fixada em raz\u00E3o das atribui\u00E7\u00F5es pertinentes aos respectivos cargos, respeitada a dura\u00E7\u00E3o m\u00E1xima do trabalho semanal de quarenta horas e observados os limites m\u00EDnimo e m\u00E1ximo de seis horas e oito horas di\u00E1rias, respectivamente.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 8.270, de 17.12.91)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  O ocupante de cargo em comiss\u00E3o ou fun\u00E7\u00E3o de confian\u00E7a submete-se a regime de integral dedica\u00E7\u00E3o ao servi\u00E7o, observado o disposto no art. 120, podendo ser convocado sempre que houver interesse da Administra\u00E7\u00E3o.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  O disposto neste artigo n\u00E3o se aplica a dura\u00E7\u00E3o de trabalho estabelecida em leis especiais.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 8.270, de 17.12.91)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 20.  Ao entrar em exerc\u00EDcio, o servidor nomeado para cargo de provimento efetivo ficar\u00E1 sujeito a est\u00E1gio probat\u00F3rio por per\u00EDodo de 24 (vinte e quatro) meses, durante o qual a sua aptid\u00E3o e capacidade ser\u00E3o objeto de avalia\u00E7\u00E3o para o desempenho do cargo, observados os seguinte fatores:             (vide EMC n\u00BA 19)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - assiduidade;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - disciplina;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - capacidade de iniciativa;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "IV - produtividade;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  4 (quatro) meses antes de findo o per\u00EDodo do est\u00E1gio probat\u00F3rio, ser\u00E1 submetida \u00E0 homologa\u00E7\u00E3o da autoridade competente a avalia\u00E7\u00E3o do desempenho do servidor, realizada por comiss\u00E3o constitu\u00EDda para essa finalidade, de acordo com o que dispuser a lei ou o regulamento da respectiva carreira ou cargo, sem preju\u00EDzo da continuidade de apura\u00E7\u00E3o dos fatores enumerados nos incisos I a V do caput deste artigo.             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.784, de 2008",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  O servidor n\u00E3o aprovado no est\u00E1gio probat\u00F3rio ser\u00E1 exonerado ou, se est\u00E1vel, reconduzido ao cargo anteriormente ocupado, observado o disposto no par\u00E1grafo \u00FAnico do art. 29.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  O servidor em est\u00E1gio probat\u00F3rio poder\u00E1 exercer quaisquer cargos de provimento em comiss\u00E3o ou fun\u00E7\u00F5es de dire\u00E7\u00E3o, chefia ou assessoramento no \u00F3rg\u00E3o ou entidade de lota\u00E7\u00E3o, e somente poder\u00E1 ser cedido a outro \u00F3rg\u00E3o ou entidade para ocupar cargos de Natureza Especial, cargos de provimento em comiss\u00E3o do Grupo-Dire\u00E7\u00E3o e Assessoramento Superiores - DAS, de n\u00EDveis 6, 5 e 4, ou equivalentes.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  Ao servidor em est\u00E1gio probat\u00F3rio somente poder\u00E3o ser concedidas as licen\u00E7as e os afastamentos previstos nos arts. 81, incisos I a IV, 94, 95 e 96, bem assim afastamento para participar de curso de forma\u00E7\u00E3o decorrente de aprova\u00E7\u00E3o em concurso para outro cargo na Administra\u00E7\u00E3o P\u00FAblica Federal.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 5o  O est\u00E1gio probat\u00F3rio ficar\u00E1 suspenso durante as licen\u00E7as e os afastamentos previstos nos arts. 83, 84, \u00A7 1o, 86 e 96, bem assim na hip\u00F3tese de participa\u00E7\u00E3o em curso de forma\u00E7\u00E3o, e ser\u00E1 retomado a partir do t\u00E9rmino do impedimento.                 (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o V",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Estabilidade",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 21.  O servidor habilitado em concurso p\u00FAblico e empossado em cargo de provimento efetivo adquirir\u00E1 estabilidade no servi\u00E7o p\u00FAblico ao completar 2 (dois) anos de efetivo exerc\u00EDcio.             (prazo 3 anos - vide EMC n\u00BA 19)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 22.  O servidor est\u00E1vel s\u00F3 perder\u00E1 o cargo em virtude de senten\u00E7a judicial transitada em julgado ou de processo administrativo disciplinar no qual lhe seja assegurada ampla defesa.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o VI",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Transfer\u00EAncia",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 23.                 (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o VII",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Readapta\u00E7\u00E3o",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 24.  Readapta\u00E7\u00E3o \u00E9 a investidura do servidor em cargo de atribui\u00E7\u00F5es e responsabilidades compat\u00EDveis com a limita\u00E7\u00E3o que tenha sofrido em sua capacidade f\u00EDsica ou mental verificada em inspe\u00E7\u00E3o m\u00E9dica.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  Se julgado incapaz para o servi\u00E7o p\u00FAblico, o readaptando ser\u00E1 aposentado.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  A readapta\u00E7\u00E3o ser\u00E1 efetivada em cargo de atribui\u00E7\u00F5es afins, respeitada a habilita\u00E7\u00E3o exigida, n\u00EDvel de escolaridade e equival\u00EAncia de vencimentos e, na hip\u00F3tese de inexist\u00EAncia de cargo vago, o servidor exercer\u00E1 suas atribui\u00E7\u00F5es como excedente, at\u00E9 a ocorr\u00EAncia de vaga.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o VIII",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Revers\u00E3o",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "(Regulamento Dec. n\u00BA 3.644, de 30.11.2000)",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 25.  Revers\u00E3o \u00E9 o retorno \u00E0 atividade de servidor aposentado:              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - por invalidez, quando junta m\u00E9dica oficial declarar insubsistentes os motivos da aposentadoria; ou                 (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - no interesse da administra\u00E7\u00E3o, desde que:                  (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "a) tenha solicitado a revers\u00E3o;                 (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "b) a aposentadoria tenha sido volunt\u00E1ria;                 (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "c) est\u00E1vel quando na atividade;                (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "d) a aposentadoria tenha ocorrido nos cinco anos anteriores \u00E0 solicita\u00E7\u00E3o;             (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "e) haja cargo vago.               (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  A revers\u00E3o far-se-\u00E1 no mesmo cargo ou no cargo resultante de sua transforma\u00E7\u00E3o.             (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  O tempo em que o servidor estiver em exerc\u00EDcio ser\u00E1 considerado para concess\u00E3o da aposentadoria.               (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  No caso do inciso I, encontrando-se provido o cargo, o servidor exercer\u00E1 suas atribui\u00E7\u00F5es como excedente, at\u00E9 a ocorr\u00EAncia de vaga.              (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  O servidor que retornar \u00E0 atividade por interesse da administra\u00E7\u00E3o perceber\u00E1, em substitui\u00E7\u00E3o aos proventos da aposentadoria, a remunera\u00E7\u00E3o do cargo que voltar a exercer, inclusive com as vantagens de natureza pessoal que percebia anteriormente \u00E0 aposentadoria.                (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 5o  O servidor de que trata o inciso II somente ter\u00E1 os proventos calculados com base nas regras atuais se permanecer pelo menos cinco anos no cargo.              (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 6o  O Poder Executivo regulamentar\u00E1 o disposto neste artigo.             (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 26.               (Revogado pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 27.  N\u00E3o poder\u00E1 reverter o aposentado que j\u00E1 tiver completado 70 (setenta) anos de idade.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o IX",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Reintegra\u00E7\u00E3o",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 28.  A reintegra\u00E7\u00E3o \u00E9 a reinvestidura do servidor est\u00E1vel no cargo anteriormente ocupado, ou no cargo resultante de sua transforma\u00E7\u00E3o, quando invalidada a sua demiss\u00E3o por decis\u00E3o administrativa ou judicial, com ressarcimento de todas as vantagens.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  Na hip\u00F3tese de o cargo ter sido extinto, o servidor ficar\u00E1 em disponibilidade, observado o disposto nos arts. 30 e 31.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Encontrando-se provido o cargo, o seu eventual ocupante ser\u00E1 reconduzido ao cargo de origem, sem direito \u00E0 indeniza\u00E7\u00E3o ou aproveitado em outro cargo, ou, ainda, posto em disponibilidade.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o X",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Recondu\u00E7\u00E3o",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 29.  Recondu\u00E7\u00E3o \u00E9 o retorno do servidor est\u00E1vel ao cargo anteriormente ocupado e decorrer\u00E1 de:",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - inabilita\u00E7\u00E3o em est\u00E1gio probat\u00F3rio relativo a outro cargo;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - reintegra\u00E7\u00E3o do anterior ocupante.",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Encontrando-se provido o cargo de origem, o servidor ser\u00E1 aproveitado em outro, observado o disposto no art. 30.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o XI",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Disponibilidade e do Aproveitamento",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 30.  O retorno \u00E0 atividade de servidor em disponibilidade far-se-\u00E1 mediante aproveitamento obrigat\u00F3rio em cargo de atribui\u00E7\u00F5es e vencimentos compat\u00EDveis com o anteriormente ocupado.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 31.  O \u00F3rg\u00E3o Central do Sistema de Pessoal Civil determinar\u00E1 o imediato aproveitamento de servidor em disponibilidade em vaga que vier a ocorrer nos \u00F3rg\u00E3os ou entidades da Administra\u00E7\u00E3o P\u00FAblica Federal.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Na hip\u00F3tese prevista no \u00A7 3o do art. 37, o servidor posto em disponibilidade poder\u00E1 ser mantido sob responsabilidade do \u00F3rg\u00E3o central do Sistema de Pessoal Civil da Administra\u00E7\u00E3o Federal - SIPEC, at\u00E9 o seu adequado aproveitamento em outro \u00F3rg\u00E3o ou entidade.            (Par\u00E1grafo inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 32.  Ser\u00E1 tornado sem efeito o aproveitamento e cassada a disponibilidade se o servidor n\u00E3o entrar em exerc\u00EDcio no prazo legal, salvo doen\u00E7a comprovada por junta m\u00E9dica oficial.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo II",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Da Vac\u00E2ncia",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 33.  A vac\u00E2ncia do cargo p\u00FAblico decorrer\u00E1 de:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - exonera\u00E7\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - demiss\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - promo\u00E7\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "IV -                  (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "V -               (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VI - readapta\u00E7\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VII - aposentadoria;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VIII - posse em outro cargo inacumul\u00E1vel;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "IX - falecimento.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 34.  A exonera\u00E7\u00E3o de cargo efetivo dar-se-\u00E1 a pedido do servidor, ou de of\u00EDcio.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  A exonera\u00E7\u00E3o de of\u00EDcio dar-se-\u00E1:",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "I - quando n\u00E3o satisfeitas as condi\u00E7\u00F5es do est\u00E1gio probat\u00F3rio;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - quando, tendo tomado posse, o servidor n\u00E3o entrar em exerc\u00EDcio no prazo estabelecido.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 35.  A exonera\u00E7\u00E3o de cargo em comiss\u00E3o e a dispensa de fun\u00E7\u00E3o de confian\u00E7a dar-se-\u00E1:                 (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - a ju\u00EDzo da autoridade competente;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - a pedido do pr\u00F3prio servidor.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.              (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo III",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Da Remo\u00E7\u00E3o e da Redistribui\u00E7\u00E3o",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o I",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Remo\u00E7\u00E3o",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 36.  Remo\u00E7\u00E3o \u00E9 o deslocamento do servidor, a pedido ou de of\u00EDcio, no \u00E2mbito do mesmo quadro, com ou sem mudan\u00E7a de sede.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico. Para fins do disposto neste artigo, entende-se por modalidades de remo\u00E7\u00E3o:              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "I - de of\u00EDcio, no interesse da Administra\u00E7\u00E3o;             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - a pedido, a crit\u00E9rio da Administra\u00E7\u00E3o;           (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III -  a pedido, para outra localidade, independentemente do interesse da Administra\u00E7\u00E3o:                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "a) para acompanhar c\u00F4njuge ou companheiro, tamb\u00E9m servidor p\u00FAblico civil ou militar, de qualquer dos Poderes da Uni\u00E3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00EDpios, que foi deslocado no interesse da Administra\u00E7\u00E3o;                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "b) por motivo de sa\u00FAde do servidor, c\u00F4njuge, companheiro ou dependente que viva \u00E0s suas expensas e conste do seu assentamento funcional, condicionada \u00E0 comprova\u00E7\u00E3o por junta m\u00E9dica oficial;              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "c) em virtude de processo seletivo promovido, na hip\u00F3tese em que o n\u00FAmero de interessados for superior ao n\u00FAmero de vagas, de acordo com normas preestabelecidas pelo \u00F3rg\u00E3o ou entidade em que aqueles estejam lotados.              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o II",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Redistribui\u00E7\u00E3o",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 37.  Redistribui\u00E7\u00E3o \u00E9 o deslocamento de cargo de provimento efetivo, ocupado ou vago no \u00E2mbito do quadro geral de pessoal, para outro \u00F3rg\u00E3o ou entidade do mesmo Poder, com pr\u00E9via aprecia\u00E7\u00E3o do \u00F3rg\u00E3o central do SIPEC,     observados os seguintes preceitos:             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - interesse da administra\u00E7\u00E3o;              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - equival\u00EAncia de vencimentos;              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - manuten\u00E7\u00E3o da ess\u00EAncia das atribui\u00E7\u00F5es do cargo;               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "IV - vincula\u00E7\u00E3o entre os graus de responsabilidade e complexidade das atividades;             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "V - mesmo n\u00EDvel de escolaridade, especialidade ou habilita\u00E7\u00E3o profissional;              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "VI - compatibilidade entre as atribui\u00E7\u00F5es do cargo e as finalidades institucionais do \u00F3rg\u00E3o ou entidade.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  A redistribui\u00E7\u00E3o ocorrer\u00E1 ex officio para ajustamento de lota\u00E7\u00E3o e da for\u00E7a de trabalho \u00E0s necessidades dos servi\u00E7os, inclusive nos casos de reorganiza\u00E7\u00E3o, extin\u00E7\u00E3o ou cria\u00E7\u00E3o de \u00F3rg\u00E3o ou entidade.           (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  A redistribui\u00E7\u00E3o de cargos efetivos vagos se dar\u00E1 mediante ato conjunto entre o \u00F3rg\u00E3o central do SIPEC e os \u00F3rg\u00E3os e entidades da Administra\u00E7\u00E3o P\u00FAblica Federal envolvidos.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  Nos casos de reorganiza\u00E7\u00E3o ou extin\u00E7\u00E3o de \u00F3rg\u00E3o ou entidade, extinto o cargo ou declarada sua desnecessidade no \u00F3rg\u00E3o ou entidade, o servidor est\u00E1vel que n\u00E3o for redistribu\u00EDdo ser\u00E1 colocado em disponibilidade, at\u00E9 seu aproveitamento na forma dos arts. 30 e 31.               (Par\u00E1grafo renumerado e alterado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  O servidor que n\u00E3o for redistribu\u00EDdo ou colocado em disponibilidade poder\u00E1 ser mantido sob responsabilidade do \u00F3rg\u00E3o central do SIPEC, e ter exerc\u00EDcio provis\u00F3rio, em outro \u00F3rg\u00E3o ou entidade, at\u00E9 seu adequado aproveitamento.             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo IV",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Da Substitui\u00E7\u00E3o",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 38.  Os servidores investidos em cargo ou fun\u00E7\u00E3o de dire\u00E7\u00E3o ou chefia e os ocupantes de cargo de Natureza Especial ter\u00E3o substitutos indicados no regimento interno ou, no caso de omiss\u00E3o, previamente designados pelo dirigente m\u00E1ximo do \u00F3rg\u00E3o ou entidade. (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  O substituto assumir\u00E1 autom\u00E1tica e cumulativamente, sem preju\u00EDzo do cargo que ocupa, o exerc\u00EDcio do cargo ou fun\u00E7\u00E3o de dire\u00E7\u00E3o ou chefia e os de Natureza Especial, nos afastamentos, impedimentos legais ou regulamentares do titular e na vac\u00E2ncia do cargo, hip\u00F3teses em que dever\u00E1 optar pela remunera\u00E7\u00E3o de um deles durante o respectivo per\u00EDodo. (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  O substituto far\u00E1 jus \u00E0 retribui\u00E7\u00E3o pelo exerc\u00EDcio do cargo ou fun\u00E7\u00E3o de dire\u00E7\u00E3o ou chefia ou de cargo de Natureza Especial, nos casos dos afastamentos ou impedimentos legais do titular, superiores a trinta dias consecutivos, paga na propor\u00E7\u00E3o dos dias de efetiva substitui\u00E7\u00E3o, que excederem o referido per\u00EDodo. (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 39.  O disposto no artigo anterior aplica-se aos titulares de unidades administrativas organizadas em n\u00EDvel de assessoria.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            }
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "Text": "T\u00EDtulo III",
      "ContentType": 5,
      "Contents": [
        {
          "Text": "Dos Direitos e Vantagens",
          "ContentType": 13,
          "Contents": null
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo I",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Do Vencimento e da Remunera\u00E7\u00E3o",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 40.  Vencimento \u00E9 a retribui\u00E7\u00E3o pecuni\u00E1ria pelo exerc\u00EDcio de cargo p\u00FAblico, com valor fixado em lei.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.           (Revogado pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 431, de 2008).               (Revogado pela Lei n\u00BA 11.784, de 2008)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 41.  Remunera\u00E7\u00E3o \u00E9 o vencimento do cargo efetivo, acrescido das vantagens pecuni\u00E1rias permanentes estabelecidas em lei.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  A remunera\u00E7\u00E3o do servidor investido em fun\u00E7\u00E3o ou cargo em comiss\u00E3o ser\u00E1 paga na forma prevista no art. 62.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  O servidor investido em cargo em comiss\u00E3o de \u00F3rg\u00E3o ou entidade diversa da de sua lota\u00E7\u00E3o receber\u00E1 a     remunera\u00E7\u00E3o de acordo com o estabelecido no \u00A7 1o do art. 93.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o  O vencimento do cargo efetivo, acrescido das vantagens de car\u00E1ter permanente, \u00E9 irredut\u00EDvel.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 4o  \u00C9 assegurada a isonomia de vencimentos para cargos de atribui\u00E7\u00F5es iguais ou assemelhadas do mesmo Poder, ou entre servidores dos tr\u00EAs Poderes, ressalvadas as vantagens de car\u00E1ter individual e as relativas \u00E0 natureza ou ao local de trabalho.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 5o  Nenhum servidor receber\u00E1 remunera\u00E7\u00E3o inferior ao sal\u00E1rio m\u00EDnimo.         (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.784, de 2008",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 42.  Nenhum servidor poder\u00E1 perceber, mensalmente, a t\u00EDtulo de remunera\u00E7\u00E3o, import\u00E2ncia superior \u00E0 soma dos valores percebidos como remunera\u00E7\u00E3o, em esp\u00E9cie, a qualquer t\u00EDtulo, no \u00E2mbito dos respectivos Poderes, pelos Ministros de Estado, por membros do Congresso Nacional e Ministros do Supremo Tribunal Federal.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Excluem-se do teto de remunera\u00E7\u00E3o as vantagens previstas nos incisos II a VII do art. 61.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 43.              (Revogado pela Lei n\u00BA 9.624, de 2.4.98)              (Vide Lei n\u00BA 9.624, de 2.4.98)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 44.  O servidor perder\u00E1:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - a remunera\u00E7\u00E3o do dia em que faltar ao servi\u00E7o, sem motivo justificado;                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - a parcela de remunera\u00E7\u00E3o di\u00E1ria, proporcional aos atrasos, aus\u00EAncias justificadas, ressalvadas as concess\u00F5es de que trata o art. 97, e sa\u00EDdas antecipadas, salvo na hip\u00F3tese de compensa\u00E7\u00E3o de hor\u00E1rio, at\u00E9 o m\u00EAs subseq\u00FCente ao da ocorr\u00EAncia, a ser estabelecida pela chefia imediata.            (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  As faltas justificadas decorrentes de caso fortuito ou de for\u00E7a maior poder\u00E3o ser compensadas a crit\u00E9rio da chefia imediata, sendo assim consideradas como efetivo exerc\u00EDcio.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 45.  Salvo por imposi\u00E7\u00E3o legal, ou mandado judicial, nenhum desconto incidir\u00E1 sobre a remunera\u00E7\u00E3o ou provento.              (Vide Decreto n\u00BA 1.502, de 1995)            (Vide Decreto n\u00BA 1.903, de 1996)       (Vide Decreto n\u00BA 2.065, de 1996)          (Regulamento)          (Regulamento)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  Mediante autoriza\u00E7\u00E3o do servidor, poder\u00E1 haver consigna\u00E7\u00E3o em folha de pagamento em favor de terceiros, a crit\u00E9rio da administra\u00E7\u00E3o e com reposi\u00E7\u00E3o de custos, na forma definida em regulamento.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.172, de 2015)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  O total de consigna\u00E7\u00F5es facultativas de que trata o \u00A7 1o n\u00E3o exceder\u00E1 a 35% (trinta e cinco por cento) da remunera\u00E7\u00E3o mensal, sendo 5% (cinco por cento) reservados exclusivamente para:              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.172, de 2015)      (Vide Lei n\u00BA 14.131, de 2021)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "I - a amortiza\u00E7\u00E3o de despesas contra\u00EDdas por meio de cart\u00E3o de cr\u00E9dito; ou               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.172, de 2015)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - a utiliza\u00E7\u00E3o com a finalidade de saque por meio do cart\u00E3o de cr\u00E9dito.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.172, de 2015)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 46.  As reposi\u00E7\u00F5es e indeniza\u00E7\u00F5es ao er\u00E1rio, atualizadas at\u00E9 30 de junho de 1994, ser\u00E3o previamente comunicadas ao servidor ativo, aposentado ou ao pensionista, para pagamento, no prazo m\u00E1ximo de trinta dias, podendo ser parceladas, a pedido do interessado.                 (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  O valor de cada parcela n\u00E3o poder\u00E1 ser inferior ao correspondente a dez por cento da remunera\u00E7\u00E3o, provento ou pens\u00E3o.             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  Quando o pagamento indevido houver ocorrido no m\u00EAs anterior ao do processamento da folha, a reposi\u00E7\u00E3o ser\u00E1 feita imediatamente, em uma \u00FAnica parcela.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o  Na hip\u00F3tese de valores recebidos em decorr\u00EAncia de cumprimento a decis\u00E3o liminar, a tutela antecipada ou a senten\u00E7a que venha a ser revogada ou rescindida, ser\u00E3o eles atualizados at\u00E9 a data da reposi\u00E7\u00E3o.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 47.  O servidor em d\u00E9bito com o er\u00E1rio, que for demitido, exonerado ou que tiver sua aposentadoria ou disponibilidade cassada, ter\u00E1 o prazo de sessenta dias para quitar o d\u00E9bito.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  A n\u00E3o quita\u00E7\u00E3o do d\u00E9bito no prazo previsto implicar\u00E1 sua inscri\u00E7\u00E3o em d\u00EDvida ativa.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 48.  O vencimento, a remunera\u00E7\u00E3o e o provento n\u00E3o ser\u00E3o objeto de arresto, seq\u00FCestro ou penhora, exceto nos casos de presta\u00E7\u00E3o de alimentos resultante de decis\u00E3o judicial.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo II",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Das Vantagens",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 49.  Al\u00E9m do vencimento, poder\u00E3o ser pagas ao servidor as seguintes vantagens:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - indeniza\u00E7\u00F5es;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - gratifica\u00E7\u00F5es;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - adicionais.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  As indeniza\u00E7\u00F5es n\u00E3o se incorporam ao vencimento ou provento para qualquer efeito.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  As gratifica\u00E7\u00F5es e os adicionais incorporam-se ao vencimento ou provento, nos casos e condi\u00E7\u00F5es indicados em lei.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 50.  As vantagens pecuni\u00E1rias n\u00E3o ser\u00E3o computadas, nem acumuladas, para efeito de concess\u00E3o de quaisquer outros acr\u00E9scimos pecuni\u00E1rios ulteriores, sob o mesmo t\u00EDtulo ou id\u00EAntico fundamento.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o I",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Das Indeniza\u00E7\u00F5es",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 51.  Constituem indeniza\u00E7\u00F5es ao servidor:",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - ajuda de custo;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - di\u00E1rias;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - transporte.",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "IV - aux\u00EDlio-moradia.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 52.  Os valores das indeniza\u00E7\u00F5es estabelecidas nos incisos I a III do art. 51, assim como as condi\u00E7\u00F5es para a sua concess\u00E3o, ser\u00E3o estabelecidos em regulamento. (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Subse\u00E7\u00E3o I",
                  "ContentType": 8,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Da Ajuda de Custo",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 53.  A ajuda de custo destina-se a compensar as despesas de instala\u00E7\u00E3o do servidor que, no interesse do servi\u00E7o, passar a ter exerc\u00EDcio em nova sede, com mudan\u00E7a de domic\u00EDlio em car\u00E1ter permanente, vedado o duplo pagamento de indeniza\u00E7\u00E3o, a qualquer tempo, no caso de o c\u00F4njuge ou companheiro que detenha tamb\u00E9m a condi\u00E7\u00E3o de servidor, vier a ter exerc\u00EDcio na mesma sede.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "\u00A7 1o  Correm por conta da administra\u00E7\u00E3o as despesas de transporte do servidor e de sua fam\u00EDlia, compreendendo passagem, bagagem e bens pessoais.",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "\u00A7 2o  \u00C0 fam\u00EDlia do servidor que falecer na nova sede s\u00E3o assegurados ajuda de custo e transporte para a localidade de origem, dentro do prazo de 1 (um) ano, contado do \u00F3bito.",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "\u00A7 3o  N\u00E3o ser\u00E1 concedida ajuda de custo nas hip\u00F3teses de remo\u00E7\u00E3o previstas nos incisos II e III do par\u00E1grafo \u00FAnico do art. 36.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 12.998, de 2014)",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 54.  A ajuda de custo \u00E9 calculada sobre a remunera\u00E7\u00E3o do servidor, conforme se dispuser em regulamento, n\u00E3o podendo exceder a import\u00E2ncia correspondente a 3 (tr\u00EAs) meses.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 55.  N\u00E3o ser\u00E1 concedida ajuda de custo ao servidor que se afastar do cargo, ou reassumi-lo, em virtude de mandato eletivo.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 56.  Ser\u00E1 concedida ajuda de custo \u00E0quele que, n\u00E3o sendo servidor da Uni\u00E3o, for nomeado para cargo em comiss\u00E3o, com mudan\u00E7a de domic\u00EDlio.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  No afastamento previsto no inciso I do art. 93, a ajuda de custo ser\u00E1 paga pelo \u00F3rg\u00E3o cession\u00E1rio, quando cab\u00EDvel.",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 57.  O servidor ficar\u00E1 obrigado a restituir a ajuda de custo quando, injustificadamente, n\u00E3o se apresentar na nova sede no prazo de 30 (trinta) dias.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Subse\u00E7\u00E3o II",
                  "ContentType": 8,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Das Di\u00E1rias",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 58.  O servidor que, a servi\u00E7o, afastar-se da sede em car\u00E1ter eventual ou transit\u00F3rio para outro ponto do territ\u00F3rio nacional ou para o exterior, far\u00E1 jus a passagens e di\u00E1rias destinadas a indenizar as parcelas de despesas extraordin\u00E1ria com pousada, alimenta\u00E7\u00E3o e locomo\u00E7\u00E3o urbana, conforme dispuser em regulamento.                  (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "\u00A7 1o  A di\u00E1ria ser\u00E1 concedida por dia de afastamento, sendo devida pela metade quando o deslocamento n\u00E3o exigir pernoite fora da sede, ou quando a Uni\u00E3o custear, por meio diverso, as despesas extraordin\u00E1rias cobertas por di\u00E1rias.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "\u00A7 2o  Nos casos em que o deslocamento da sede constituir exig\u00EAncia permanente do cargo, o servidor n\u00E3o far\u00E1 jus a di\u00E1rias.",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "\u00A7 3o  Tamb\u00E9m n\u00E3o far\u00E1 jus a di\u00E1rias o servidor que se deslocar dentro da mesma regi\u00E3o metropolitana, aglomera\u00E7\u00E3o urbana ou microrregi\u00E3o, constitu\u00EDdas por munic\u00EDpios lim\u00EDtrofes e regularmente institu\u00EDdas, ou em \u00E1reas de controle integrado mantidas com pa\u00EDses lim\u00EDtrofes, cuja jurisdi\u00E7\u00E3o e compet\u00EAncia dos \u00F3rg\u00E3os, entidades e servidores brasileiros considera-se estendida, salvo se houver pernoite fora da sede, hip\u00F3teses em que as di\u00E1rias pagas ser\u00E3o sempre as fixadas para os afastamentos dentro do territ\u00F3rio nacional.                   (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 59.  O servidor que receber di\u00E1rias e n\u00E3o se afastar da sede, por qualquer motivo, fica obrigado a restitu\u00ED-las integralmente, no prazo de 5 (cinco) dias.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Na hip\u00F3tese de o servidor retornar \u00E0 sede em prazo menor do que o previsto para o seu afastamento, restituir\u00E1 as di\u00E1rias recebidas em excesso, no prazo previsto no caput.",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Subse\u00E7\u00E3o III",
                  "ContentType": 8,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Da Indeniza\u00E7\u00E3o de Transporte",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 60.  Conceder-se-\u00E1 indeniza\u00E7\u00E3o de transporte ao servidor que realizar despesas com a utiliza\u00E7\u00E3o de meio pr\u00F3prio de locomo\u00E7\u00E3o para a execu\u00E7\u00E3o de servi\u00E7os externos, por for\u00E7a das atribui\u00E7\u00F5es pr\u00F3prias do cargo, conforme se dispuser em regulamento.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Subse\u00E7\u00E3o IV",
                  "ContentType": 8,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Do Aux\u00EDlio-Moradia",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "(Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 60-A.  O aux\u00EDlio-moradia consiste no ressarcimento das despesas comprovadamente realizadas pelo servidor com aluguel de moradia ou com meio de hospedagem administrado por empresa hoteleira, no prazo de um m\u00EAs ap\u00F3s a comprova\u00E7\u00E3o da despesa pelo servidor.                   (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 60-B.  Conceder-se-\u00E1 aux\u00EDlio-moradia ao servidor se atendidos os seguintes requisitos:                 (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "I - n\u00E3o exista im\u00F3vel funcional dispon\u00EDvel para uso pelo servidor;                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "II - o c\u00F4njuge ou companheiro do servidor n\u00E3o ocupe im\u00F3vel funcional;                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "III - o servidor ou seu c\u00F4njuge ou companheiro n\u00E3o seja ou tenha sido propriet\u00E1rio, promitente comprador, cession\u00E1rio ou promitente cession\u00E1rio de im\u00F3vel no Munic\u00EDpio aonde for exercer o cargo, inclu\u00EDda a hip\u00F3tese de lote edificado sem averba\u00E7\u00E3o de constru\u00E7\u00E3o, nos doze meses que antecederem a sua nomea\u00E7\u00E3o;               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "IV - nenhuma outra pessoa que resida com o servidor receba aux\u00EDlio-moradia;                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "V - o servidor tenha se mudado do local de resid\u00EAncia para ocupar cargo em comiss\u00E3o ou fun\u00E7\u00E3o de confian\u00E7a do Grupo-Dire\u00E7\u00E3o e Assessoramento Superiores - DAS, n\u00EDveis 4, 5 e 6, de Natureza Especial, de Ministro de Estado ou equivalentes               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "VI - o Munic\u00EDpio no qual assuma o cargo em comiss\u00E3o ou fun\u00E7\u00E3o de confian\u00E7a n\u00E3o se enquadre nas hip\u00F3teses do art. 58, \u00A7 3o, em rela\u00E7\u00E3o ao local de resid\u00EAncia ou domic\u00EDlio do servidor;                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "VII - o servidor n\u00E3o tenha sido domiciliado ou tenha residido no Munic\u00EDpio, nos \u00FAltimos doze meses, aonde for exercer o cargo em comiss\u00E3o ou fun\u00E7\u00E3o de confian\u00E7a, desconsiderando-se prazo inferior a sessenta dias dentro desse per\u00EDodo; e                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "VIII - o deslocamento n\u00E3o tenha sido por for\u00E7a de altera\u00E7\u00E3o de lota\u00E7\u00E3o ou nomea\u00E7\u00E3o para cargo efetivo.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "IX - o deslocamento tenha ocorrido ap\u00F3s 30 de junho de 2006.              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.490, de 2007)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Para fins do inciso VII, n\u00E3o ser\u00E1 considerado o prazo no qual o servidor estava ocupando outro cargo em comiss\u00E3o relacionado no inciso V.           (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 60-C.                 (Revogado pela Lei n\u00BA 12.998, de 2014)",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 60-D.  O valor mensal do aux\u00EDlio-moradia \u00E9 limitado a 25% (vinte e cinco por cento) do valor do cargo em comiss\u00E3o, fun\u00E7\u00E3o comissionada ou cargo de Ministro de Estado ocupado.                  (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.784, de 2008",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "\u00A7 1o  O valor do aux\u00EDlio-moradia n\u00E3o poder\u00E1 superar 25% (vinte e cinco por cento) da remunera\u00E7\u00E3o de Ministro de Estado.             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.784, de 2008",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "\u00A7 2o  Independentemente do valor do cargo em comiss\u00E3o ou fun\u00E7\u00E3o comissionada, fica garantido a todos os que preencherem os requisitos o ressarcimento at\u00E9 o valor de R$ 1.800,00 (mil e oitocentos reais).                 (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.784, de 2008",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "\u00A7 3o                  (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 805, de 2017)          (Vig\u00EAncia encerrada)",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "\u00A7 4o                (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 805, de 2017)           (Vig\u00EAncia encerrada)",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 60-E.  No caso de falecimento, exonera\u00E7\u00E3o, coloca\u00E7\u00E3o de im\u00F3vel funcional \u00E0 disposi\u00E7\u00E3o do servidor ou aquisi\u00E7\u00E3o de im\u00F3vel, o aux\u00EDlio-moradia continuar\u00E1 sendo pago por um m\u00EAs.             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o II",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Das Gratifica\u00E7\u00F5es e Adicionais",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 61.  Al\u00E9m do vencimento e das vantagens previstas nesta Lei, ser\u00E3o deferidos aos servidores as seguintes retribui\u00E7\u00F5es, gratifica\u00E7\u00F5es e adicionais:                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - retribui\u00E7\u00E3o pelo exerc\u00EDcio de fun\u00E7\u00E3o de dire\u00E7\u00E3o, chefia e assessoramento;                  (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - gratifica\u00E7\u00E3o natalina;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - (Revogado pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "IV - adicional pelo exerc\u00EDcio de atividades insalubres, perigosas ou penosas;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "V - adicional pela presta\u00E7\u00E3o de servi\u00E7o extraordin\u00E1rio;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "VI - adicional noturno;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "VII - adicional de f\u00E9rias;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "VIII - outros, relativos ao local ou \u00E0 natureza do trabalho.",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "IX - gratifica\u00E7\u00E3o por encargo de curso ou concurso.             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.314 de 2006)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Subse\u00E7\u00E3o I",
                  "ContentType": 8,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Da Retribui\u00E7\u00E3o pelo Exerc\u00EDcio de Fun\u00E7\u00E3o de Dire\u00E7\u00E3o, Chefia e Assessoramento",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "(Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 62.  Ao servidor ocupante de cargo efetivo investido em fun\u00E7\u00E3o de dire\u00E7\u00E3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00E3o ou de Natureza Especial \u00E9 devida retribui\u00E7\u00E3o pelo seu exerc\u00EDcio.                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico. Lei espec\u00EDfica estabelecer\u00E1 a remunera\u00E7\u00E3o dos cargos em comiss\u00E3o de que trata o inciso II do art. 9o.                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 62-A. Fica transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI a incorpora\u00E7\u00E3o da retribui\u00E7\u00E3o pelo exerc\u00EDcio de fun\u00E7\u00E3o de dire\u00E7\u00E3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00E3o ou de Natureza Especial a que se referem os arts. 3o e 10 da Lei no 8.911, de 11 de julho de 1994, e o art. 3o da Lei no 9.624, de 2 de abril de 1998.             (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  A VPNI de que trata o caput deste artigo somente estar\u00E1 sujeita \u00E0s revis\u00F5es gerais de remunera\u00E7\u00E3o dos servidores p\u00FAblicos federais.               (Inclu\u00EDdo pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Subse\u00E7\u00E3o II",
                  "ContentType": 8,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Da Gratifica\u00E7\u00E3o Natalina",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 63.  A gratifica\u00E7\u00E3o natalina corresponde a 1/12 (um doze avos) da remunera\u00E7\u00E3o a que o servidor fizer jus no m\u00EAs de dezembro, por m\u00EAs de exerc\u00EDcio no respectivo ano.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico. A fra\u00E7\u00E3o igual ou superior a 15 (quinze) dias ser\u00E1 considerada como m\u00EAs integral.",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 64.  A gratifica\u00E7\u00E3o ser\u00E1 paga at\u00E9 o dia 20 (vinte) do m\u00EAs de dezembro de cada ano.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico. (VETADO).",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 65.  O servidor exonerado perceber\u00E1 sua gratifica\u00E7\u00E3o natalina, proporcionalmente aos meses de exerc\u00EDcio, calculada sobre a remunera\u00E7\u00E3o do m\u00EAs da exonera\u00E7\u00E3o.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 66.  A gratifica\u00E7\u00E3o natalina n\u00E3o ser\u00E1 considerada para c\u00E1lculo de qualquer vantagem pecuni\u00E1ria.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Subse\u00E7\u00E3o III",
                  "ContentType": 8,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Do Adicional por Tempo de Servi\u00E7o",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 67.              (Revogado pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 2001, respeitadas as situa\u00E7\u00F5es constitu\u00EDdas at\u00E9 8.3.1999)",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Subse\u00E7\u00E3o IV",
                  "ContentType": 8,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Dos Adicionais de Insalubridade, Periculosidade ou Atividades Penosas",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 68.  Os servidores que trabalhem com habitualidade em locais insalubres ou em contato permanente com subst\u00E2ncias t\u00F3xicas, radioativas ou com risco de vida, fazem jus a um adicional sobre o vencimento do cargo efetivo.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "\u00A7 1o  O servidor que fizer jus aos adicionais de insalubridade e de periculosidade dever\u00E1 optar por um deles.",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "\u00A7 2o  O direito ao adicional de insalubridade ou periculosidade cessa com a elimina\u00E7\u00E3o das condi\u00E7\u00F5es ou dos riscos que deram causa a sua concess\u00E3o.",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 69.  Haver\u00E1 permanente controle da atividade de servidores em opera\u00E7\u00F5es ou locais considerados penosos, insalubres ou perigosos.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  A servidora gestante ou lactante ser\u00E1 afastada, enquanto durar a gesta\u00E7\u00E3o e a lacta\u00E7\u00E3o, das opera\u00E7\u00F5es e locais previstos neste artigo, exercendo suas atividades em local salubre e em servi\u00E7o n\u00E3o penoso e n\u00E3o perigoso.",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 70.  Na concess\u00E3o dos adicionais de atividades penosas, de insalubridade e de periculosidade, ser\u00E3o observadas as situa\u00E7\u00F5es estabelecidas em legisla\u00E7\u00E3o espec\u00EDfica.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 71.  O adicional de atividade penosa ser\u00E1 devido aos servidores em exerc\u00EDcio em zonas de fronteira ou em localidades cujas condi\u00E7\u00F5es de vida o justifiquem, nos termos, condi\u00E7\u00F5es e limites fixados em regulamento.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 72.  Os locais de trabalho e os servidores que operam com Raios X ou subst\u00E2ncias radioativas ser\u00E3o mantidos sob controle permanente, de modo que as doses de radia\u00E7\u00E3o ionizante n\u00E3o ultrapassem o n\u00EDvel m\u00E1ximo previsto na legisla\u00E7\u00E3o pr\u00F3pria.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Os servidores a que se refere este artigo ser\u00E3o submetidos a exames m\u00E9dicos a cada 6 (seis) meses.",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Subse\u00E7\u00E3o V",
                  "ContentType": 8,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Do Adicional por Servi\u00E7o Extraordin\u00E1rio",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 73.  O servi\u00E7o extraordin\u00E1rio ser\u00E1 remunerado com acr\u00E9scimo de 50% (cinq\u00FCenta por cento) em rela\u00E7\u00E3o \u00E0 hora normal de trabalho.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 74.  Somente ser\u00E1 permitido servi\u00E7o extraordin\u00E1rio para atender a situa\u00E7\u00F5es excepcionais e tempor\u00E1rias, respeitado o limite m\u00E1ximo de 2 (duas) horas por jornada.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Subse\u00E7\u00E3o VI",
                  "ContentType": 8,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Do Adicional Noturno",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 75.  O servi\u00E7o noturno, prestado em hor\u00E1rio compreendido entre 22 (vinte e duas) horas de um dia e 5 (cinco) horas do dia seguinte, ter\u00E1 o valor-hora acrescido de 25% (vinte e cinco por cento), computando-se cada hora como cinq\u00FCenta e dois minutos e trinta segundos.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Em se tratando de servi\u00E7o extraordin\u00E1rio, o acr\u00E9scimo de que trata este artigo incidir\u00E1 sobre a remunera\u00E7\u00E3o prevista no art. 73.",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Subse\u00E7\u00E3o VII",
                  "ContentType": 8,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Do Adicional de F\u00E9rias",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 76.  Independentemente de solicita\u00E7\u00E3o, ser\u00E1 pago ao servidor, por ocasi\u00E3o das f\u00E9rias, um adicional correspondente a 1/3 (um ter\u00E7o) da remunera\u00E7\u00E3o do per\u00EDodo das f\u00E9rias.",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  No caso de o servidor exercer fun\u00E7\u00E3o de dire\u00E7\u00E3o, chefia ou assessoramento, ou ocupar cargo em comiss\u00E3o, a respectiva vantagem ser\u00E1 considerada no c\u00E1lculo do adicional de que trata este artigo.",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Subse\u00E7\u00E3o VIII",
                  "ContentType": 8,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Da Gratifica\u00E7\u00E3o por Encargo de Curso ou Concurso",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "(Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.314 de 2006)",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Art. 76-A.  A Gratifica\u00E7\u00E3o por Encargo de Curso ou Concurso \u00E9 devida ao servidor que, em car\u00E1ter eventual:    (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.314 de 2006)  (Regulamento)        (Vide Decreto n\u00BA 11.069, de 2022)    Vig\u00EAncia",
                      "ContentType": 9,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "I - atuar como instrutor em curso de forma\u00E7\u00E3o, de desenvolvimento ou de treinamento regularmente institu\u00EDdo no \u00E2mbito da administra\u00E7\u00E3o p\u00FAblica federal;                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.314 de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "II - participar de banca examinadora ou de comiss\u00E3o para exames orais, para an\u00E1lise curricular, para corre\u00E7\u00E3o de provas discursivas, para elabora\u00E7\u00E3o de quest\u00F5es de provas ou para julgamento de recursos intentados por candidatos;              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.314 de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "III - participar da log\u00EDstica de prepara\u00E7\u00E3o e de realiza\u00E7\u00E3o de concurso p\u00FAblico envolvendo atividades de planejamento, coordena\u00E7\u00E3o, supervis\u00E3o, execu\u00E7\u00E3o e avalia\u00E7\u00E3o de resultado, quando tais atividades n\u00E3o estiverem inclu\u00EDdas entre as suas atribui\u00E7\u00F5es permanentes;            (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.314 de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "IV - participar da aplica\u00E7\u00E3o, fiscalizar ou avaliar provas de exame vestibular ou de concurso p\u00FAblico ou supervisionar essas atividades.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.314 de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "\u00A7 1o  Os crit\u00E9rios de concess\u00E3o e os limites da gratifica\u00E7\u00E3o de que trata este artigo ser\u00E3o fixados em regulamento, observados os seguintes par\u00E2metros:              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.314 de 2006)",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "I - o valor da gratifica\u00E7\u00E3o ser\u00E1 calculado em horas, observadas a natureza e a complexidade da atividade exercida;             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.314 de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "II - a retribui\u00E7\u00E3o n\u00E3o poder\u00E1 ser superior ao equivalente a 120 (cento e vinte) horas de trabalho anuais, ressalvada situa\u00E7\u00E3o de excepcionalidade, devidamente justificada e previamente aprovada pela autoridade m\u00E1xima do \u00F3rg\u00E3o ou entidade, que poder\u00E1 autorizar o acr\u00E9scimo de at\u00E9 120 (cento e vinte) horas de trabalho anuais;               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.314 de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "III - o valor m\u00E1ximo da hora trabalhada corresponder\u00E1 aos seguintes percentuais, incidentes sobre o maior vencimento b\u00E1sico da administra\u00E7\u00E3o p\u00FAblica federal:               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.314 de 2006)",
                          "ContentType": 11,
                          "Contents": [
                            {
                              "Text": "a) 2,2% (dois inteiros e dois d\u00E9cimos por cento), em se tratando de atividades previstas nos incisos I e II do caput deste artigo;            (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.501, de 2007)",
                              "ContentType": 12,
                              "Contents": null
                            },
                            {
                              "Text": "b) 1,2% (um inteiro e dois d\u00E9cimos por cento), em se tratando de atividade prevista nos incisos III e IV do caput deste artigo.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.501, de 2007)",
                              "ContentType": 12,
                              "Contents": null
                            }
                          ]
                        },
                        {
                          "Text": "\u00A7 2o  A Gratifica\u00E7\u00E3o por Encargo de Curso ou Concurso somente ser\u00E1 paga se as atividades referidas nos incisos do caput deste artigo forem exercidas sem preju\u00EDzo das atribui\u00E7\u00F5es do cargo de que o servidor for titular, devendo ser objeto de compensa\u00E7\u00E3o de carga hor\u00E1ria quando desempenhadas durante a jornada de trabalho, na forma do \u00A7 4o do art. 98 desta Lei.              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.314 de 2006)",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "\u00A7 3o  A Gratifica\u00E7\u00E3o por Encargo de Curso ou Concurso n\u00E3o se incorpora ao vencimento ou sal\u00E1rio do servidor para qualquer efeito e n\u00E3o poder\u00E1 ser utilizada como base de c\u00E1lculo para quaisquer outras vantagens, inclusive para fins de c\u00E1lculo dos proventos da aposentadoria e das pens\u00F5es.              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.314 de 2006)",
                          "ContentType": 10,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    }
                  ]
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo III",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Das F\u00E9rias",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 77.  O servidor far\u00E1 jus a trinta dias de f\u00E9rias, que podem ser acumuladas, at\u00E9 o m\u00E1ximo de dois per\u00EDodos, no caso de necessidade do servi\u00E7o, ressalvadas as hip\u00F3teses em que haja legisla\u00E7\u00E3o espec\u00EDfica.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.525, de 10.12.97)                 (Vide Lei n\u00BA 9.525, de 1997)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  Para o primeiro per\u00EDodo aquisitivo de f\u00E9rias ser\u00E3o exigidos 12 (doze) meses de exerc\u00EDcio.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  \u00C9 vedado levar \u00E0 conta de f\u00E9rias qualquer falta ao servi\u00E7o.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o  As f\u00E9rias poder\u00E3o ser parceladas em at\u00E9 tr\u00EAs etapas, desde que assim requeridas pelo servidor, e no interesse da administra\u00E7\u00E3o p\u00FAblica.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.525, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 78.  O pagamento da remunera\u00E7\u00E3o das f\u00E9rias ser\u00E1 efetuado at\u00E9 2 (dois) dias antes do in\u00EDcio do respectivo per\u00EDodo, observando-se o disposto no \u00A7 1o deste artigo.               (Vide Lei n\u00BA 9.525, de 1997)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1\u00B0 e \u00A7 2\u00B0           (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o  O servidor exonerado do cargo efetivo, ou em comiss\u00E3o, perceber\u00E1 indeniza\u00E7\u00E3o relativa ao per\u00EDodo das f\u00E9rias a que tiver direito e ao incompleto, na propor\u00E7\u00E3o de um doze avos por m\u00EAs de efetivo exerc\u00EDcio, ou fra\u00E7\u00E3o superior a quatorze dias.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 8.216, de 13.8.91)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 4o  A indeniza\u00E7\u00E3o ser\u00E1 calculada com base na remunera\u00E7\u00E3o do m\u00EAs em que for publicado o ato exonerat\u00F3rio.            (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 8.216, de 13.8.91)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 5o  Em caso de parcelamento, o servidor receber\u00E1 o valor adicional previsto no inciso XVII do art. 7o da Constitui\u00E7\u00E3o Federal quando da utiliza\u00E7\u00E3o do primeiro per\u00EDodo.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.525, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 79.  O servidor que opera direta e permanentemente com Raios X ou subst\u00E2ncias radioativas gozar\u00E1 20 (vinte) dias consecutivos de f\u00E9rias, por semestre de atividade profissional, proibida em qualquer hip\u00F3tese a acumula\u00E7\u00E3o.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.           (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 80.  As f\u00E9rias somente poder\u00E3o ser interrompidas por motivo de calamidade p\u00FAblica, como\u00E7\u00E3o interna, convoca\u00E7\u00E3o para j\u00FAri, servi\u00E7o militar ou eleitoral, ou por necessidade do servi\u00E7o declarada pela autoridade m\u00E1xima do \u00F3rg\u00E3o ou entidade.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)              (Vide Lei n\u00BA 9.525, de 1997)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  O restante do per\u00EDodo interrompido ser\u00E1 gozado de uma s\u00F3 vez, observado o disposto no art. 77.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo IV",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Das Licen\u00E7as",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o I",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Disposi\u00E7\u00F5es Gerais",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 81.  Conceder-se-\u00E1 ao servidor licen\u00E7a:",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - por motivo de doen\u00E7a em pessoa da fam\u00EDlia;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - por motivo de afastamento do c\u00F4njuge ou companheiro;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - para o servi\u00E7o militar;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "IV - para atividade pol\u00EDtica;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "V - para capacita\u00E7\u00E3o;             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "VI - para tratar de interesses particulares;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "VII - para desempenho de mandato classista.",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  A licen\u00E7a prevista no inciso I do caput deste artigo bem como cada uma de suas prorroga\u00E7\u00F5es ser\u00E3o precedidas de exame por per\u00EDcia m\u00E9dica oficial, observado o disposto no art. 204 desta Lei.             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o             (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  \u00C9 vedado o exerc\u00EDcio de atividade remunerada durante o per\u00EDodo da licen\u00E7a prevista no inciso I deste artigo.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 82.  A licen\u00E7a concedida dentro de 60 (sessenta) dias do t\u00E9rmino de outra da mesma esp\u00E9cie ser\u00E1 considerada como prorroga\u00E7\u00E3o.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o II",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Licen\u00E7a por Motivo de Doen\u00E7a em Pessoa da Fam\u00EDlia",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 83.  Poder\u00E1 ser concedida licen\u00E7a ao servidor por motivo de doen\u00E7a do c\u00F4njuge ou companheiro, dos pais, dos filhos, do padrasto ou madrasta e enteado, ou dependente que viva a suas expensas e conste do seu assentamento funcional, mediante comprova\u00E7\u00E3o por per\u00EDcia m\u00E9dica oficial.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  A licen\u00E7a somente ser\u00E1 deferida se a assist\u00EAncia direta do servidor for indispens\u00E1vel e n\u00E3o puder ser prestada simultaneamente com o exerc\u00EDcio do cargo ou mediante compensa\u00E7\u00E3o de hor\u00E1rio, na forma do disposto no inciso II do art. 44.             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  A licen\u00E7a de que trata o caput, inclu\u00EDdas as prorroga\u00E7\u00F5es, poder\u00E1 ser concedida a cada per\u00EDodo de doze meses nas seguintes condi\u00E7\u00F5es:              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 12.269, de 2010)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "I - por at\u00E9 60 (sessenta) dias, consecutivos ou n\u00E3o, mantida a remunera\u00E7\u00E3o do servidor; e           (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 12.269, de 2010)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - por at\u00E9 90 (noventa) dias, consecutivos ou n\u00E3o, sem remunera\u00E7\u00E3o.            (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 12.269, de 2010)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  O in\u00EDcio do interst\u00EDcio de 12 (doze) meses ser\u00E1 contado a partir da data do deferimento da primeira licen\u00E7a concedida.            (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 12.269, de 2010)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  A soma das licen\u00E7as remuneradas e das licen\u00E7as n\u00E3o remuneradas, inclu\u00EDdas as respectivas prorroga\u00E7\u00F5es, concedidas em um mesmo per\u00EDodo de 12 (doze) meses, observado o disposto no \u00A7 3o, n\u00E3o poder\u00E1 ultrapassar os limites estabelecidos nos incisos I e II do \u00A7 2o. (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 12.269, de 2010)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o III",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Licen\u00E7a por Motivo de Afastamento do C\u00F4njuge",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 84.  Poder\u00E1 ser concedida licen\u00E7a ao servidor para acompanhar c\u00F4njuge ou companheiro que foi deslocado para outro ponto do territ\u00F3rio nacional, para o exterior ou para o exerc\u00EDcio de mandato eletivo dos Poderes Executivo e Legislativo.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  A licen\u00E7a ser\u00E1 por prazo indeterminado e sem remunera\u00E7\u00E3o.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  No deslocamento de servidor cujo c\u00F4njuge ou companheiro tamb\u00E9m seja servidor p\u00FAblico, civil ou militar, de qualquer dos Poderes da Uni\u00E3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00EDpios, poder\u00E1 haver exerc\u00EDcio provis\u00F3rio em \u00F3rg\u00E3o ou entidade da Administra\u00E7\u00E3o Federal direta, aut\u00E1rquica ou fundacional, desde que para o exerc\u00EDcio de atividade compat\u00EDvel com o seu cargo.                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o IV",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Licen\u00E7a para o Servi\u00E7o Militar",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 85.  Ao servidor convocado para o servi\u00E7o militar ser\u00E1 concedida licen\u00E7a, na forma e condi\u00E7\u00F5es previstas na      legisla\u00E7\u00E3o espec\u00EDfica.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Conclu\u00EDdo o servi\u00E7o militar, o servidor ter\u00E1 at\u00E9 30 (trinta) dias sem remunera\u00E7\u00E3o para reassumir o exerc\u00EDcio do cargo.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o V",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Licen\u00E7a para Atividade Pol\u00EDtica",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 86.  O servidor ter\u00E1 direito a licen\u00E7a, sem remunera\u00E7\u00E3o, durante o per\u00EDodo que mediar entre a sua escolha em conven\u00E7\u00E3o partid\u00E1ria, como candidato a cargo eletivo, e a v\u00E9spera do registro de sua candidatura perante a Justi\u00E7a Eleitoral.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  O servidor candidato a cargo eletivo na localidade onde desempenha suas fun\u00E7\u00F5es e que exer\u00E7a cargo de dire\u00E7\u00E3o, chefia, assessoramento, arrecada\u00E7\u00E3o ou fiscaliza\u00E7\u00E3o, dele ser\u00E1 afastado, a partir do dia imediato ao do registro de sua candidatura perante a Justi\u00E7a Eleitoral, at\u00E9 o d\u00E9cimo dia seguinte ao do pleito.            (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  A partir do registro da candidatura e at\u00E9 o d\u00E9cimo dia seguinte ao da elei\u00E7\u00E3o, o servidor far\u00E1 jus \u00E0 licen\u00E7a, assegurados os vencimentos do cargo efetivo, somente pelo per\u00EDodo de tr\u00EAs meses.                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o VI",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Licen\u00E7a para Capacita\u00E7\u00E3o",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "(Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 87.  Ap\u00F3s cada q\u00FCinq\u00FC\u00EAnio de efetivo exerc\u00EDcio, o servidor poder\u00E1, no interesse da Administra\u00E7\u00E3o, afastar-se do exerc\u00EDcio do cargo efetivo, com a respectiva remunera\u00E7\u00E3o, por at\u00E9 tr\u00EAs meses, para participar de curso de capacita\u00E7\u00E3o profissional.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)            (Vide Decreto n\u00BA 5.707, de 2006)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Os per\u00EDodos de licen\u00E7a de que trata o caput n\u00E3o s\u00E3o acumul\u00E1veis.             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 88.              (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 89.               (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 90.  (VETADO).",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o VII",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Licen\u00E7a para Tratar de Interesses Particulares",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 91.  A crit\u00E9rio da Administra\u00E7\u00E3o, poder\u00E3o ser concedidas ao servidor ocupante de cargo efetivo, desde que n\u00E3o esteja em est\u00E1gio probat\u00F3rio, licen\u00E7as para o trato de assuntos particulares pelo prazo de at\u00E9 tr\u00EAs anos consecutivos, sem remunera\u00E7\u00E3o.             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  A licen\u00E7a poder\u00E1 ser interrompida, a qualquer tempo, a pedido do servidor ou no interesse do servi\u00E7o.                      (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o VIII",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Licen\u00E7a para o Desempenho de Mandato Classista",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 92. \u00C9 assegurado ao servidor o direito \u00E0 licen\u00E7a sem remunera\u00E7\u00E3o para o desempenho de mandato em confedera\u00E7\u00E3o, federa\u00E7\u00E3o, associa\u00E7\u00E3o de classe de \u00E2mbito nacional, sindicato representativo da categoria ou entidade fiscalizadora da profiss\u00E3o ou, ainda, para participar de ger\u00EAncia ou administra\u00E7\u00E3o em sociedade cooperativa constitu\u00EDda por servidores p\u00FAblicos para prestar servi\u00E7os a seus membros, observado o disposto na al\u00EDnea c do inciso VIII do art. 102 desta Lei, conforme disposto em regulamento e observados os seguintes limites:              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.094, de 2005)              (Regulamento)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - para entidades com at\u00E9 5.000 (cinco mil) associados, 2 (dois) servidores;               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 12.998, de 2014)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - para entidades com 5.001 (cinco mil e um) a 30.000 (trinta mil) associados, 4 (quatro) servidores;                 (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 12.998, de 2014)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - para entidades com mais de 30.000 (trinta mil) associados, 8 (oito) servidores.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 12.998, de 2014)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  Somente poder\u00E3o ser licenciados os servidores eleitos para cargos de dire\u00E7\u00E3o ou de representa\u00E7\u00E3o nas referidas entidades, desde que cadastradas no \u00F3rg\u00E3o competente.                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 12.998, de 2014)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  A licen\u00E7a ter\u00E1 dura\u00E7\u00E3o igual \u00E0 do mandato, podendo ser renovada, no caso de reelei\u00E7\u00E3o.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 12.998, de 2014)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo V",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Dos Afastamentos",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o I",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Do Afastamento para Servir a Outro \u00D3rg\u00E3o ou Entidade",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 93. O servidor poder\u00E1 ser cedido para ter exerc\u00EDcio em outro \u00F3rg\u00E3o ou entidade dos Poderes da Uni\u00E3o, dos Estados, ou do Distrito Federal e dos Munic\u00EDpios, nas seguintes hip\u00F3teses:        (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 8.270, de 17.12.91)               (Regulamento)     (Vide Decreto n\u00BA 4.493, de 3.12.2002)           (Vide Decreto n\u00BA 5.213, de 2004)          (Vide Decreto n\u00BA 9.144, de 2017)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - para exerc\u00EDcio de cargo em comiss\u00E3o ou fun\u00E7\u00E3o de confian\u00E7a;         (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 8.270, de 17.12.91)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - em casos previstos em leis espec\u00EDficas.         (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 8.270, de 17.12.91)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  Na hip\u00F3tese do inciso I, sendo a cess\u00E3o para \u00F3rg\u00E3os ou entidades dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00EDpios, o \u00F4nus da remunera\u00E7\u00E3o ser\u00E1 do \u00F3rg\u00E3o ou entidade cession\u00E1ria, mantido o \u00F4nus para o cedente nos demais casos.                         (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 8.270, de 17.12.91)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2\u00BA  Na hip\u00F3tese de o servidor cedido a empresa p\u00FAblica ou sociedade de economia mista, nos termos das respectivas normas, optar pela remunera\u00E7\u00E3o do cargo efetivo ou pela remunera\u00E7\u00E3o do cargo efetivo acrescida de percentual da retribui\u00E7\u00E3o do cargo em comiss\u00E3o, a entidade cession\u00E1ria efetuar\u00E1 o reembolso das despesas realizadas pelo \u00F3rg\u00E3o ou entidade de origem.             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.355, de 2006)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  A cess\u00E3o far-se-\u00E1 mediante Portaria publicada no Di\u00E1rio Oficial da Uni\u00E3o.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 8.270, de 17.12.91)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  Mediante autoriza\u00E7\u00E3o expressa do Presidente da Rep\u00FAblica, o servidor do Poder Executivo poder\u00E1 ter exerc\u00EDcio em outro \u00F3rg\u00E3o da Administra\u00E7\u00E3o Federal direta que n\u00E3o tenha quadro pr\u00F3prio de pessoal, para fim determinado e a prazo certo.                     (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 8.270, de 17.12.91)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 5\u00BA Aplica-se \u00E0 Uni\u00E3o, em se tratando de empregado ou servidor por ela requisitado, as disposi\u00E7\u00F5es dos \u00A7\u00A7 1\u00BA e 2\u00BA deste artigo.                     (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 10.470, de 25.6.2002)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 6\u00BA As cess\u00F5es de empregados de empresa p\u00FAblica ou de sociedade de economia mista, que receba recursos de Tesouro Nacional para o custeio total ou parcial da sua folha de pagamento de pessoal, independem das disposi\u00E7\u00F5es contidas nos incisos I e II e \u00A7\u00A7 1\u00BA e 2\u00BA deste artigo, ficando o exerc\u00EDcio do empregado cedido condicionado a autoriza\u00E7\u00E3o espec\u00EDfica do Minist\u00E9rio do Planejamento, Or\u00E7amento e Gest\u00E3o, exceto nos casos de ocupa\u00E7\u00E3o de cargo em comiss\u00E3o ou fun\u00E7\u00E3o gratificada.                     (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 10.470, de 25.6.2002)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 7\u00B0 O Minist\u00E9rio do Planejamento, Or\u00E7amento e Gest\u00E3o, com a finalidade de promover a composi\u00E7\u00E3o da for\u00E7a de trabalho dos \u00F3rg\u00E3os e entidades da Administra\u00E7\u00E3o P\u00FAblica Federal, poder\u00E1 determinar a lota\u00E7\u00E3o ou o exerc\u00EDcio de empregado ou servidor, independentemente da observ\u00E2ncia do constante no inciso I e nos \u00A7\u00A7 1\u00BA e 2\u00BA deste artigo.                     (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 10.470, de 25.6.2002)                    (Vide Decreto n\u00BA 5.375, de 2005)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o II",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Do Afastamento para Exerc\u00EDcio de Mandato Eletivo",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 94.  Ao servidor investido em mandato eletivo aplicam-se as seguintes disposi\u00E7\u00F5es:",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - tratando-se de mandato federal, estadual ou distrital, ficar\u00E1 afastado do cargo;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - investido no mandato de Prefeito, ser\u00E1 afastado do cargo, sendo-lhe facultado optar pela sua remunera\u00E7\u00E3o;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - investido no mandato de vereador:",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "a) havendo compatibilidade de hor\u00E1rio, perceber\u00E1 as vantagens de seu cargo, sem preju\u00EDzo da remunera\u00E7\u00E3o do cargo eletivo;",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "b) n\u00E3o havendo compatibilidade de hor\u00E1rio, ser\u00E1 afastado do cargo, sendo-lhe facultado optar pela sua remunera\u00E7\u00E3o.",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  No caso de afastamento do cargo, o servidor contribuir\u00E1 para a seguridade social como se em exerc\u00EDcio estivesse.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  O servidor investido em mandato eletivo ou classista n\u00E3o poder\u00E1 ser removido ou redistribu\u00EDdo de of\u00EDcio para localidade diversa daquela onde exerce o mandato.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o III",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Do Afastamento para Estudo ou Miss\u00E3o no Exterior",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 95.  O servidor n\u00E3o poder\u00E1 ausentar-se do Pa\u00EDs para estudo ou miss\u00E3o oficial, sem autoriza\u00E7\u00E3o do Presidente da Rep\u00FAblica, Presidente dos \u00D3rg\u00E3os do Poder Legislativo e Presidente do Supremo Tribunal Federal.               (Vide Decreto n\u00BA 1.387, de 1995)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  A aus\u00EAncia n\u00E3o exceder\u00E1 a 4 (quatro) anos, e finda a miss\u00E3o ou estudo, somente decorrido igual per\u00EDodo, ser\u00E1 permitida nova aus\u00EAncia.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Ao servidor beneficiado pelo disposto neste artigo n\u00E3o ser\u00E1 concedida exonera\u00E7\u00E3o ou licen\u00E7a para tratar de interesse particular antes de decorrido per\u00EDodo igual ao do afastamento, ressalvada a hip\u00F3tese de ressarcimento da despesa havida com seu afastamento.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  O disposto neste artigo n\u00E3o se aplica aos servidores da carreira diplom\u00E1tica.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  As hip\u00F3teses, condi\u00E7\u00F5es e formas para a autoriza\u00E7\u00E3o de que trata este artigo, inclusive no que se refere \u00E0 remunera\u00E7\u00E3o do servidor, ser\u00E3o disciplinadas em regulamento.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 96.  O afastamento de servidor para servir em organismo internacional de que o Brasil participe ou com o qual coopere dar-se-\u00E1 com perda total da remunera\u00E7\u00E3o.            (Vide Decreto n\u00BA 3.456, de 2000)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o IV",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "(Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Do Afastamento para Participa\u00E7\u00E3o em Programa de P\u00F3s-Gradua\u00E7\u00E3o Stricto Sensu no Pa\u00EDs",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 96-A.  O servidor poder\u00E1, no interesse da Administra\u00E7\u00E3o, e desde que a participa\u00E7\u00E3o n\u00E3o possa ocorrer simultaneamente com o exerc\u00EDcio do cargo ou mediante compensa\u00E7\u00E3o de hor\u00E1rio, afastar-se do exerc\u00EDcio do cargo efetivo, com a respectiva remunera\u00E7\u00E3o, para participar em programa de p\u00F3s-gradua\u00E7\u00E3o stricto sensu em institui\u00E7\u00E3o de ensino superior no Pa\u00EDs.             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  Ato do dirigente m\u00E1ximo do \u00F3rg\u00E3o ou entidade definir\u00E1, em conformidade com a legisla\u00E7\u00E3o vigente, os programas de capacita\u00E7\u00E3o e os crit\u00E9rios para participa\u00E7\u00E3o em programas de p\u00F3s-gradua\u00E7\u00E3o no Pa\u00EDs, com ou sem afastamento do servidor, que ser\u00E3o avaliados por um comit\u00EA constitu\u00EDdo para este fim.          (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Os afastamentos para realiza\u00E7\u00E3o de programas de mestrado e doutorado somente ser\u00E3o concedidos aos servidores titulares de cargos efetivos no respectivo \u00F3rg\u00E3o ou entidade h\u00E1 pelo menos 3 (tr\u00EAs) anos para mestrado e 4 (quatro) anos para doutorado, inclu\u00EDdo o per\u00EDodo de est\u00E1gio probat\u00F3rio, que n\u00E3o tenham se afastado por licen\u00E7a para tratar de assuntos particulares para gozo de licen\u00E7a capacita\u00E7\u00E3o ou com fundamento neste artigo nos 2 (dois) anos anteriores \u00E0 data da solicita\u00E7\u00E3o de afastamento.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  Os afastamentos para realiza\u00E7\u00E3o de programas de p\u00F3s-doutorado somente ser\u00E3o concedidos aos servidores titulares de cargos efetivo no respectivo \u00F3rg\u00E3o ou entidade h\u00E1 pelo menos quatro anos, inclu\u00EDdo o per\u00EDodo de est\u00E1gio probat\u00F3rio, e que n\u00E3o tenham se afastado por licen\u00E7a para tratar de assuntos particulares ou com fundamento neste artigo, nos quatro anos anteriores \u00E0 data da solicita\u00E7\u00E3o de afastamento.                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 12.269, de 2010)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  Os servidores beneficiados pelos afastamentos previstos nos \u00A7\u00A7 1o, 2o e 3o deste artigo ter\u00E3o que permanecer no exerc\u00EDcio de suas fun\u00E7\u00F5es ap\u00F3s o seu retorno por um per\u00EDodo igual ao do afastamento concedido.              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 5o  Caso o servidor venha a solicitar exonera\u00E7\u00E3o do cargo ou aposentadoria, antes de cumprido o per\u00EDodo de perman\u00EAncia previsto no \u00A7 4o deste artigo, dever\u00E1 ressarcir o \u00F3rg\u00E3o ou entidade, na forma do art. 47 da Lei no 8.112, de 11 de dezembro de 1990, dos gastos com seu aperfei\u00E7oamento.            (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 6o  Caso o servidor n\u00E3o obtenha o t\u00EDtulo ou grau que justificou seu afastamento no per\u00EDodo previsto, aplica-se o disposto no \u00A7 5o deste artigo, salvo na hip\u00F3tese comprovada de for\u00E7a maior ou de caso fortuito, a crit\u00E9rio do dirigente m\u00E1ximo do \u00F3rg\u00E3o ou entidade.            (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 7o  Aplica-se \u00E0 participa\u00E7\u00E3o em programa de p\u00F3s-gradua\u00E7\u00E3o no Exterior, autorizado nos termos do art. 95 desta Lei, o disposto nos \u00A7\u00A7 1o a 6o deste artigo.              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo VI",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Das Concess\u00F5es",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 97.  Sem qualquer preju\u00EDzo, poder\u00E1 o servidor ausentar-se do servi\u00E7o:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - por 1 (um) dia, para doa\u00E7\u00E3o de sangue;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - pelo per\u00EDodo comprovadamente necess\u00E1rio para alistamento ou recadastramento eleitoral, limitado, em qualquer caso, a 2 (dois) dias;             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 12.998, de 2014)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - por 8 (oito) dias consecutivos em raz\u00E3o de :",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "a) casamento;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "b) falecimento do c\u00F4njuge, companheiro, pais, madrasta ou padrasto, filhos, enteados, menor sob guarda ou tutela e irm\u00E3os.",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 98.  Ser\u00E1 concedido hor\u00E1rio especial ao servidor estudante, quando comprovada a incompatibilidade entre o hor\u00E1rio escolar e o da reparti\u00E7\u00E3o, sem preju\u00EDzo do exerc\u00EDcio do cargo.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  Para efeito do disposto neste artigo, ser\u00E1 exigida a compensa\u00E7\u00E3o de hor\u00E1rio no \u00F3rg\u00E3o ou entidade que tiver exerc\u00EDcio, respeitada a dura\u00E7\u00E3o semanal do trabalho.               (Par\u00E1grafo renumerado e alterado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  Tamb\u00E9m ser\u00E1 concedido hor\u00E1rio especial ao servidor portador de defici\u00EAncia, quando comprovada a necessidade por junta m\u00E9dica oficial, independentemente de compensa\u00E7\u00E3o de hor\u00E1rio.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o  As disposi\u00E7\u00F5es constantes do \u00A7 2o s\u00E3o extensivas ao servidor que tenha c\u00F4njuge, filho ou dependente com defici\u00EAncia.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.370, de 2016)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 4o  Ser\u00E1 igualmente concedido hor\u00E1rio especial, vinculado \u00E0 compensa\u00E7\u00E3o de hor\u00E1rio a ser efetivada no prazo de at\u00E9 1 (um) ano, ao servidor que desempenhe atividade prevista nos incisos I e II do caput do art. 76-A desta Lei.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.501, de 2007)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 99.  Ao servidor estudante que mudar de sede no interesse da administra\u00E7\u00E3o \u00E9 assegurada, na localidade da nova resid\u00EAncia ou na mais pr\u00F3xima, matr\u00EDcula em institui\u00E7\u00E3o de ensino cong\u00EAnere, em qualquer \u00E9poca, independentemente de vaga.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  O disposto neste artigo estende-se ao c\u00F4njuge ou companheiro, aos filhos, ou enteados do servidor que vivam na sua companhia, bem como aos menores sob sua guarda, com autoriza\u00E7\u00E3o judicial.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo VII",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Do Tempo de Servi\u00E7o",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 100.  \u00C9 contado para todos os efeitos o tempo de servi\u00E7o p\u00FAblico federal, inclusive o prestado \u00E0s For\u00E7as Armadas.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 101.  A apura\u00E7\u00E3o do tempo de servi\u00E7o ser\u00E1 feita em dias, que ser\u00E3o convertidos em anos, considerado o ano como de trezentos e sessenta e cinco dias.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.         (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 102.  Al\u00E9m das aus\u00EAncias ao servi\u00E7o previstas no art. 97, s\u00E3o considerados como de efetivo exerc\u00EDcio os afastamentos em virtude de:               (Vide Decreto n\u00BA 5.707, de 2006)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - f\u00E9rias;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - exerc\u00EDcio de cargo em comiss\u00E3o ou equivalente, em \u00F3rg\u00E3o ou entidade dos Poderes da Uni\u00E3o, dos Estados, Munic\u00EDpios e Distrito Federal;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - exerc\u00EDcio de cargo ou fun\u00E7\u00E3o de governo ou administra\u00E7\u00E3o, em qualquer parte do territ\u00F3rio nacional, por nomea\u00E7\u00E3o do Presidente da Rep\u00FAblica;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "IV - participa\u00E7\u00E3o em programa de treinamento regularmente institu\u00EDdo ou em programa de p\u00F3s-gradua\u00E7\u00E3o stricto sensu no Pa\u00EDs, conforme dispuser o regulamento;             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)            (Vide Decreto n\u00BA 5.707, de 2006)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "V - desempenho de mandato eletivo federal, estadual, municipal ou do Distrito Federal, exceto para promo\u00E7\u00E3o por merecimento;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VI - j\u00FAri e outros servi\u00E7os obrigat\u00F3rios por lei;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VII - miss\u00E3o ou estudo no exterior, quando autorizado o afastamento, conforme dispuser o regulamento;           (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)                (Vide Decreto n\u00BA 5.707, de 2006)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VIII - licen\u00E7a:",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "a) \u00E0 gestante, \u00E0 adotante e \u00E0 paternidade;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "b) para tratamento da pr\u00F3pria sa\u00FAde, at\u00E9 o limite de vinte e quatro meses, cumulativo ao longo do tempo de servi\u00E7o p\u00FAblico prestado \u00E0 Uni\u00E3o, em cargo de provimento efetivo;              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "c) para o desempenho de mandato classista ou participa\u00E7\u00E3o de ger\u00EAncia ou administra\u00E7\u00E3o em sociedade cooperativa constitu\u00EDda por servidores para prestar servi\u00E7os a seus membros, exceto para efeito de promo\u00E7\u00E3o por merecimento;             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.094, de 2005)",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "d) por motivo de acidente em servi\u00E7o ou doen\u00E7a profissional;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "e) para capacita\u00E7\u00E3o, conforme dispuser o regulamento;              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "f) por convoca\u00E7\u00E3o para o servi\u00E7o militar;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "IX - deslocamento para a nova sede de que trata o art. 18;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "X - participa\u00E7\u00E3o em competi\u00E7\u00E3o desportiva nacional ou convoca\u00E7\u00E3o para integrar representa\u00E7\u00E3o desportiva nacional, no Pa\u00EDs ou no exterior, conforme disposto em lei espec\u00EDfica;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XI - afastamento para servir em organismo internacional de que o Brasil participe ou com o qual coopere.             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 103.  Contar-se-\u00E1 apenas para efeito de aposentadoria e disponibilidade:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - o tempo de servi\u00E7o p\u00FAblico prestado aos Estados, Munic\u00EDpios e Distrito Federal;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - a licen\u00E7a para tratamento de sa\u00FAde de pessoal da fam\u00EDlia do servidor, com remunera\u00E7\u00E3o, que exceder a 30 (trinta) dias em per\u00EDodo de 12 (doze) meses.                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 12.269, de 2010)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - a licen\u00E7a para atividade pol\u00EDtica, no caso do art. 86, \u00A7 2o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "IV - o tempo correspondente ao desempenho de mandato eletivo federal, estadual, municipal ou distrital, anterior ao ingresso no servi\u00E7o p\u00FAblico federal;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "V - o tempo de servi\u00E7o em atividade privada, vinculada \u00E0 Previd\u00EAncia Social;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VI - o tempo de servi\u00E7o relativo a tiro de guerra;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VII - o tempo de licen\u00E7a para tratamento da pr\u00F3pria sa\u00FAde que exceder o prazo a que se refere a al\u00EDnea \u0022b\u0022 do inciso VIII do art. 102.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  O tempo em que o servidor esteve aposentado ser\u00E1 contado apenas para nova aposentadoria.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  Ser\u00E1 contado em dobro o tempo de servi\u00E7o prestado \u00E0s For\u00E7as Armadas em opera\u00E7\u00F5es de guerra.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o  \u00C9 vedada a contagem cumulativa de tempo de servi\u00E7o prestado concomitantemente em mais de um cargo ou fun\u00E7\u00E3o de \u00F3rg\u00E3o ou entidades dos Poderes da Uni\u00E3o, Estado, Distrito Federal e Munic\u00EDpio, autarquia, funda\u00E7\u00E3o p\u00FAblica, sociedade de economia mista e empresa p\u00FAblica.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo VIII",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Do Direito de Peti\u00E7\u00E3o",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 104.  \u00C9 assegurado ao servidor o direito de requerer aos Poderes P\u00FAblicos, em defesa de direito ou interesse leg\u00EDtimo.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 105.  O requerimento ser\u00E1 dirigido \u00E0 autoridade competente para decidi-lo e encaminhado por interm\u00E9dio daquela a que estiver imediatamente subordinado o requerente.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 106.  Cabe pedido de reconsidera\u00E7\u00E3o \u00E0 autoridade que houver expedido o ato ou proferido a primeira decis\u00E3o, n\u00E3o podendo ser renovado.                (Vide Lei n\u00BA 12.300, de 2010)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  O requerimento e o pedido de reconsidera\u00E7\u00E3o de que tratam os artigos anteriores dever\u00E3o ser despachados no prazo de 5 (cinco) dias e decididos dentro de 30 (trinta) dias.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 107.  Caber\u00E1 recurso:             (Vide Lei n\u00BA 12.300, de 2010)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - do indeferimento do pedido de reconsidera\u00E7\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - das decis\u00F5es sobre os recursos sucessivamente interpostos.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  O recurso ser\u00E1 dirigido \u00E0 autoridade imediatamente superior \u00E0 que tiver expedido o ato ou proferido a decis\u00E3o, e, sucessivamente, em escala ascendente, \u00E0s demais autoridades.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  O recurso ser\u00E1 encaminhado por interm\u00E9dio da autoridade a que estiver imediatamente subordinado o requerente.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 108.  O prazo para interposi\u00E7\u00E3o de pedido de reconsidera\u00E7\u00E3o ou de recurso \u00E9 de 30 (trinta) dias, a contar da publica\u00E7\u00E3o ou da ci\u00EAncia, pelo interessado, da decis\u00E3o recorrida.                 (Vide Lei n\u00BA 12.300, de 2010)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 109.  O recurso poder\u00E1 ser recebido com efeito suspensivo, a ju\u00EDzo da autoridade competente.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Em caso de provimento do pedido de reconsidera\u00E7\u00E3o ou do recurso, os efeitos da decis\u00E3o retroagir\u00E3o \u00E0 data do ato impugnado.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 110.  O direito de requerer prescreve:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - em 5 (cinco) anos, quanto aos atos de demiss\u00E3o e de cassa\u00E7\u00E3o de aposentadoria ou disponibilidade, ou que afetem interesse patrimonial e cr\u00E9ditos resultantes das rela\u00E7\u00F5es de trabalho;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - em 120 (cento e vinte) dias, nos demais casos, salvo quando outro prazo for fixado em lei.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  O prazo de prescri\u00E7\u00E3o ser\u00E1 contado da data da publica\u00E7\u00E3o do ato impugnado ou da data da ci\u00EAncia pelo interessado, quando o ato n\u00E3o for publicado.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 111.  O pedido de reconsidera\u00E7\u00E3o e o recurso, quando cab\u00EDveis, interrompem a prescri\u00E7\u00E3o.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 112.  A prescri\u00E7\u00E3o \u00E9 de ordem p\u00FAblica, n\u00E3o podendo ser relevada pela administra\u00E7\u00E3o.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 113.  Para o exerc\u00EDcio do direito de peti\u00E7\u00E3o, \u00E9 assegurada vista do processo ou documento, na reparti\u00E7\u00E3o, ao servidor ou a procurador por ele constitu\u00EDdo.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 114.  A administra\u00E7\u00E3o dever\u00E1 rever seus atos, a qualquer tempo, quando eivados de ilegalidade.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 115.  S\u00E3o fatais e improrrog\u00E1veis os prazos estabelecidos neste Cap\u00EDtulo, salvo motivo de for\u00E7a maior.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            }
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "Text": "T\u00EDtulo IV",
      "ContentType": 5,
      "Contents": [
        {
          "Text": "Do Regime Disciplinar",
          "ContentType": 13,
          "Contents": null
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo I",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Dos Deveres",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 116.  S\u00E3o deveres do servidor:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - exercer com zelo e dedica\u00E7\u00E3o as atribui\u00E7\u00F5es do cargo;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - ser leal \u00E0s institui\u00E7\u00F5es a que servir;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - observar as normas legais e regulamentares;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "IV - cumprir as ordens superiores, exceto quando manifestamente ilegais;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "V - atender com presteza:",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "a) ao p\u00FAblico em geral, prestando as informa\u00E7\u00F5es requeridas, ressalvadas as protegidas por sigilo;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "b) \u00E0 expedi\u00E7\u00E3o de certid\u00F5es requeridas para defesa de direito ou esclarecimento de situa\u00E7\u00F5es de interesse pessoal;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "c) \u00E0s requisi\u00E7\u00F5es para a defesa da Fazenda P\u00FAblica.",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "VI - levar as irregularidades de que tiver ci\u00EAncia em raz\u00E3o do cargo ao conhecimento da autoridade superior ou, quando houver suspeita de envolvimento desta, ao conhecimento de outra autoridade competente para apura\u00E7\u00E3o;                 (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 12.527, de 2011)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VII - zelar pela economia do material e a conserva\u00E7\u00E3o do patrim\u00F4nio p\u00FAblico;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VIII - guardar sigilo sobre assunto da reparti\u00E7\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "IX - manter conduta compat\u00EDvel com a moralidade administrativa;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "X - ser ass\u00EDduo e pontual ao servi\u00E7o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XI - tratar com urbanidade as pessoas;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XII - representar contra ilegalidade, omiss\u00E3o ou abuso de poder.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  A representa\u00E7\u00E3o de que trata o inciso XII ser\u00E1 encaminhada pela via hier\u00E1rquica e apreciada pela autoridade superior \u00E0quela contra a qual \u00E9 formulada, assegurando-se ao representando ampla defesa.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo II",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Das Proibi\u00E7\u00F5es",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 117.  Ao servidor \u00E9 proibido:                 (Vide Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - ausentar-se do servi\u00E7o durante o expediente, sem pr\u00E9via autoriza\u00E7\u00E3o do chefe imediato;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - retirar, sem pr\u00E9via anu\u00EAncia da autoridade competente, qualquer documento ou objeto da reparti\u00E7\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - recusar f\u00E9 a documentos p\u00FAblicos;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "IV - opor resist\u00EAncia injustificada ao andamento de documento e processo ou execu\u00E7\u00E3o de servi\u00E7o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "V - promover manifesta\u00E7\u00E3o de apre\u00E7o ou desapre\u00E7o no recinto da reparti\u00E7\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VI - cometer a pessoa estranha \u00E0 reparti\u00E7\u00E3o, fora dos casos previstos em lei, o desempenho de atribui\u00E7\u00E3o que seja de sua responsabilidade ou de seu subordinado;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VII - coagir ou aliciar subordinados no sentido de filiarem-se a associa\u00E7\u00E3o profissional ou sindical, ou a partido pol\u00EDtico;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VIII - manter sob sua chefia imediata, em cargo ou fun\u00E7\u00E3o de confian\u00E7a, c\u00F4njuge, companheiro ou parente at\u00E9 o segundo grau civil;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "IX - valer-se do cargo para lograr proveito pessoal ou de outrem, em detrimento da dignidade da fun\u00E7\u00E3o p\u00FAblica;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "X - participar de ger\u00EAncia ou administra\u00E7\u00E3o de sociedade privada, personificada ou n\u00E3o personificada, exercer o com\u00E9rcio, exceto na qualidade de acionista, cotista ou comandit\u00E1rio;                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.784, de 2008",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XI - atuar, como procurador ou intermedi\u00E1rio, junto a reparti\u00E7\u00F5es p\u00FAblicas, salvo quando se tratar de benef\u00EDcios previdenci\u00E1rios ou assistenciais de parentes at\u00E9 o segundo grau, e de c\u00F4njuge ou companheiro;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XII - receber propina, comiss\u00E3o, presente ou vantagem de qualquer esp\u00E9cie, em raz\u00E3o de suas atribui\u00E7\u00F5es;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XIII - aceitar comiss\u00E3o, emprego ou pens\u00E3o de estado estrangeiro;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XIV - praticar usura sob qualquer de suas formas;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XV - proceder de forma desidiosa;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XVI - utilizar pessoal ou recursos materiais da reparti\u00E7\u00E3o em servi\u00E7os ou atividades particulares;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XVII - cometer a outro servidor atribui\u00E7\u00F5es estranhas ao cargo que ocupa, exceto em situa\u00E7\u00F5es de emerg\u00EAncia e transit\u00F3rias;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XVIII - exercer quaisquer atividades que sejam incompat\u00EDveis com o exerc\u00EDcio do cargo ou fun\u00E7\u00E3o e com o hor\u00E1rio de trabalho;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XIX - recusar-se a atualizar seus dados cadastrais quando solicitado.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  A veda\u00E7\u00E3o de que trata o inciso X do caput deste artigo n\u00E3o se aplica nos seguintes casos:             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.784, de 2008",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "I - participa\u00E7\u00E3o nos conselhos de administra\u00E7\u00E3o e fiscal de empresas ou entidades em que a Uni\u00E3o detenha, direta ou indiretamente, participa\u00E7\u00E3o no capital social ou em sociedade cooperativa constitu\u00EDda para prestar servi\u00E7os a seus membros; e                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.784, de 2008",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - gozo de licen\u00E7a para o trato de interesses particulares, na forma do art. 91 desta Lei, observada a legisla\u00E7\u00E3o sobre conflito de interesses.             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.784, de 2008",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo III",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Da Acumula\u00E7\u00E3o",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 118.  Ressalvados os casos previstos na Constitui\u00E7\u00E3o, \u00E9 vedada a acumula\u00E7\u00E3o remunerada de cargos p\u00FAblicos.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  A proibi\u00E7\u00E3o de acumular estende-se a cargos, empregos e fun\u00E7\u00F5es em autarquias, funda\u00E7\u00F5es p\u00FAblicas, empresas p\u00FAblicas, sociedades de economia mista da Uni\u00E3o, do Distrito Federal, dos Estados, dos Territ\u00F3rios e dos Munic\u00EDpios.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  A acumula\u00E7\u00E3o de cargos, ainda que l\u00EDcita, fica condicionada \u00E0 comprova\u00E7\u00E3o da compatibilidade de hor\u00E1rios.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o  Considera-se acumula\u00E7\u00E3o proibida a percep\u00E7\u00E3o de vencimento de cargo ou emprego p\u00FAblico efetivo com proventos da inatividade, salvo quando os cargos de que decorram essas remunera\u00E7\u00F5es forem acumul\u00E1veis na atividade.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 119.  O servidor n\u00E3o poder\u00E1 exercer mais de um cargo em comiss\u00E3o, exceto no caso previsto no par\u00E1grafo \u00FAnico do art. 9o, nem ser remunerado pela participa\u00E7\u00E3o em \u00F3rg\u00E3o de delibera\u00E7\u00E3o coletiva.                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  O disposto neste artigo n\u00E3o se aplica \u00E0 remunera\u00E7\u00E3o devida pela participa\u00E7\u00E3o em conselhos de administra\u00E7\u00E3o e fiscal das empresas p\u00FAblicas e sociedades de economia mista, suas subsidi\u00E1rias e controladas, bem como quaisquer empresas ou entidades em que a Uni\u00E3o, direta ou indiretamente, detenha participa\u00E7\u00E3o no capital social, observado o que, a respeito, dispuser legisla\u00E7\u00E3o espec\u00EDfica.                 (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 2.225-45, de 4.9.2001)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 120.  O servidor vinculado ao regime desta Lei, que acumular licitamente dois cargos efetivos, quando investido em cargo de provimento em comiss\u00E3o, ficar\u00E1 afastado de ambos os cargos efetivos, salvo na hip\u00F3tese em que houver compatibilidade de hor\u00E1rio e local com o exerc\u00EDcio de um deles, declarada pelas autoridades m\u00E1ximas dos \u00F3rg\u00E3os ou entidades envolvidos.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo IV",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Das Responsabilidades",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 121.  O servidor responde civil, penal e administrativamente pelo exerc\u00EDcio irregular de suas atribui\u00E7\u00F5es.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 122.  A responsabilidade civil decorre de ato omissivo ou comissivo, doloso ou culposo, que resulte em preju\u00EDzo ao er\u00E1rio ou a terceiros.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  A indeniza\u00E7\u00E3o de preju\u00EDzo dolosamente causado ao er\u00E1rio somente ser\u00E1 liquidada na forma prevista no art. 46, na falta de outros bens que assegurem a execu\u00E7\u00E3o do d\u00E9bito pela via judicial.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  Tratando-se de dano causado a terceiros, responder\u00E1 o servidor perante a Fazenda P\u00FAblica, em a\u00E7\u00E3o regressiva.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o  A obriga\u00E7\u00E3o de reparar o dano estende-se aos sucessores e contra eles ser\u00E1 executada, at\u00E9 o limite do valor da heran\u00E7a recebida.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 123.  A responsabilidade penal abrange os crimes e contraven\u00E7\u00F5es imputadas ao servidor, nessa qualidade.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 124.  A responsabilidade civil-administrativa resulta de ato omissivo ou comissivo praticado no desempenho do cargo ou fun\u00E7\u00E3o.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 125.  As san\u00E7\u00F5es civis, penais e administrativas poder\u00E3o cumular-se, sendo independentes entre si.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 126.  A responsabilidade administrativa do servidor ser\u00E1 afastada no caso de absolvi\u00E7\u00E3o criminal que negue a exist\u00EAncia do fato ou sua autoria.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 126-A. Nenhum servidor poder\u00E1 ser responsabilizado civil, penal ou administrativamente por dar ci\u00EAncia \u00E0 autoridade superior ou, quando houver suspeita de envolvimento desta, a outra autoridade competente para apura\u00E7\u00E3o de informa\u00E7\u00E3o concernente \u00E0 pr\u00E1tica de crimes ou improbidade de que tenha conhecimento, ainda que em decorr\u00EAncia do exerc\u00EDcio de cargo, emprego ou fun\u00E7\u00E3o p\u00FAblica.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 12.527, de 2011)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo V",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Das Penalidades",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 127.  S\u00E3o penalidades disciplinares:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - advert\u00EAncia;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - suspens\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - demiss\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "IV - cassa\u00E7\u00E3o de aposentadoria ou disponibilidade;      (Vide ADPF n\u00BA 418)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "V - destitui\u00E7\u00E3o de cargo em comiss\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VI - destitui\u00E7\u00E3o de fun\u00E7\u00E3o comissionada.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 128.  Na aplica\u00E7\u00E3o das penalidades ser\u00E3o consideradas a natureza e a gravidade da infra\u00E7\u00E3o cometida, os danos que dela provierem para o servi\u00E7o p\u00FAblico, as circunst\u00E2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes funcionais.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  O ato de imposi\u00E7\u00E3o da penalidade mencionar\u00E1 sempre o fundamento legal e a causa da san\u00E7\u00E3o disciplinar.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 129.  A advert\u00EAncia ser\u00E1 aplicada por escrito, nos casos de viola\u00E7\u00E3o de proibi\u00E7\u00E3o constante do art. 117, incisos I a VIII e XIX, e de inobserv\u00E2ncia de dever funcional previsto em lei, regulamenta\u00E7\u00E3o ou norma interna, que n\u00E3o justifique imposi\u00E7\u00E3o de penalidade mais grave.                 (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 130.  A suspens\u00E3o ser\u00E1 aplicada em caso de reincid\u00EAncia das faltas punidas com advert\u00EAncia e de viola\u00E7\u00E3o das demais proibi\u00E7\u00F5es que n\u00E3o tipifiquem infra\u00E7\u00E3o sujeita a penalidade de demiss\u00E3o, n\u00E3o podendo exceder de 90 (noventa) dias.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  Ser\u00E1 punido com suspens\u00E3o de at\u00E9 15 (quinze) dias o servidor que, injustificadamente, recusar-se a ser submetido a inspe\u00E7\u00E3o m\u00E9dica determinada pela autoridade competente, cessando os efeitos da penalidade uma vez cumprida a determina\u00E7\u00E3o.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  Quando houver conveni\u00EAncia para o servi\u00E7o, a penalidade de suspens\u00E3o poder\u00E1 ser convertida em multa, na base de 50% (cinq\u00FCenta por cento) por dia de vencimento ou remunera\u00E7\u00E3o, ficando o servidor obrigado a permanecer em servi\u00E7o.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 131.  As penalidades de advert\u00EAncia e de suspens\u00E3o ter\u00E3o seus registros cancelados, ap\u00F3s o decurso de 3 (tr\u00EAs) e 5 (cinco) anos de efetivo exerc\u00EDcio, respectivamente, se o servidor n\u00E3o houver, nesse per\u00EDodo, praticado nova infra\u00E7\u00E3o disciplinar.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  O cancelamento da penalidade n\u00E3o surtir\u00E1 efeitos retroativos.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 132.  A demiss\u00E3o ser\u00E1 aplicada nos seguintes casos:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - crime contra a administra\u00E7\u00E3o p\u00FAblica;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - abandono de cargo;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - inassiduidade habitual;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "IV - improbidade administrativa;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "V - incontin\u00EAncia p\u00FAblica e conduta escandalosa, na reparti\u00E7\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VI - insubordina\u00E7\u00E3o grave em servi\u00E7o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VII - ofensa f\u00EDsica, em servi\u00E7o, a servidor ou a particular, salvo em leg\u00EDtima defesa pr\u00F3pria ou de outrem;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "VIII - aplica\u00E7\u00E3o irregular de dinheiros p\u00FAblicos;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "IX - revela\u00E7\u00E3o de segredo do qual se apropriou em raz\u00E3o do cargo;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "X - les\u00E3o aos cofres p\u00FAblicos e dilapida\u00E7\u00E3o do patrim\u00F4nio nacional;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XI - corrup\u00E7\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XII - acumula\u00E7\u00E3o ilegal de cargos, empregos ou fun\u00E7\u00F5es p\u00FAblicas;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "XIII - transgress\u00E3o dos incisos IX a XVI do art. 117.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 133.  Detectada a qualquer tempo a acumula\u00E7\u00E3o ilegal de cargos, empregos ou fun\u00E7\u00F5es p\u00FAblicas, a autoridade a que se refere o art. 143 notificar\u00E1 o servidor, por interm\u00E9dio de sua chefia imediata, para apresentar op\u00E7\u00E3o no prazo improrrog\u00E1vel de dez dias, contados da data da ci\u00EAncia e, na hip\u00F3tese de omiss\u00E3o, adotar\u00E1 procedimento sum\u00E1rio para a sua apura\u00E7\u00E3o e regulariza\u00E7\u00E3o imediata, cujo processo administrativo disciplinar se desenvolver\u00E1 nas seguintes fases:           (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - instaura\u00E7\u00E3o, com a publica\u00E7\u00E3o do ato que constituir a comiss\u00E3o, a ser composta por dois servidores est\u00E1veis, e simultaneamente indicar a autoria e a materialidade da transgress\u00E3o objeto da apura\u00E7\u00E3o;            (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - instru\u00E7\u00E3o sum\u00E1ria, que compreende indicia\u00E7\u00E3o, defesa e relat\u00F3rio;                 (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - julgamento.             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  A indica\u00E7\u00E3o da autoria de que trata o inciso I dar-se-\u00E1 pelo nome e matr\u00EDcula do servidor, e a materialidade pela descri\u00E7\u00E3o dos cargos, empregos ou fun\u00E7\u00F5es p\u00FAblicas em situa\u00E7\u00E3o de acumula\u00E7\u00E3o ilegal, dos \u00F3rg\u00E3os ou entidades de vincula\u00E7\u00E3o, das datas de ingresso, do hor\u00E1rio de trabalho e do correspondente regime jur\u00EDdico.           (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  A comiss\u00E3o lavrar\u00E1, at\u00E9 tr\u00EAs dias ap\u00F3s a publica\u00E7\u00E3o do ato que a constituiu, termo de indicia\u00E7\u00E3o em que ser\u00E3o transcritas as informa\u00E7\u00F5es de que trata o par\u00E1grafo anterior, bem como promover\u00E1 a cita\u00E7\u00E3o pessoal do servidor indiciado, ou por interm\u00E9dio de sua chefia imediata, para, no prazo de cinco dias, apresentar defesa escrita, assegurando-se-lhe vista do processo na reparti\u00E7\u00E3o, observado o disposto nos arts. 163 e 164.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o  Apresentada a defesa, a comiss\u00E3o elaborar\u00E1 relat\u00F3rio conclusivo quanto \u00E0 inoc\u00EAncia ou \u00E0 responsabilidade do servidor, em que resumir\u00E1 as pe\u00E7as principais dos autos, opinar\u00E1 sobre a licitude da acumula\u00E7\u00E3o em exame, indicar\u00E1 o respectivo dispositivo legal e remeter\u00E1 o processo \u00E0 autoridade instauradora, para julgamento.           (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 4o  No prazo de cinco dias, contados do recebimento do processo, a autoridade julgadora proferir\u00E1 a sua decis\u00E3o, aplicando-se, quando for o caso, o disposto no \u00A7 3o do art. 167.              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 5o  A op\u00E7\u00E3o pelo servidor at\u00E9 o \u00FAltimo dia de prazo para defesa configurar\u00E1 sua boa-f\u00E9, hip\u00F3tese em que se converter\u00E1 automaticamente em pedido de exonera\u00E7\u00E3o do outro cargo.            (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 6o  Caracterizada a acumula\u00E7\u00E3o ilegal e provada a m\u00E1-f\u00E9, aplicar-se-\u00E1 a pena de demiss\u00E3o, destitui\u00E7\u00E3o ou cassa\u00E7\u00E3o de aposentadoria ou disponibilidade em rela\u00E7\u00E3o aos cargos, empregos ou fun\u00E7\u00F5es p\u00FAblicas em regime de acumula\u00E7\u00E3o ilegal, hip\u00F3tese em que os \u00F3rg\u00E3os ou entidades de vincula\u00E7\u00E3o ser\u00E3o comunicados.             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 7o  O prazo para a conclus\u00E3o do processo administrativo disciplinar submetido ao rito sum\u00E1rio n\u00E3o exceder\u00E1 trinta dias, contados da data de publica\u00E7\u00E3o do ato que constituir a comiss\u00E3o, admitida a sua prorroga\u00E7\u00E3o por at\u00E9 quinze dias, quando as circunst\u00E2ncias o exigirem.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 8o  O procedimento sum\u00E1rio rege-se pelas disposi\u00E7\u00F5es deste artigo, observando-se, no que lhe for aplic\u00E1vel, subsidiariamente, as disposi\u00E7\u00F5es dos T\u00EDtulos IV e V desta Lei.            (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 134.  Ser\u00E1 cassada a aposentadoria ou a disponibilidade do inativo que houver praticado, na atividade, falta pun\u00EDvel com a demiss\u00E3o.     (Vide ADPF n\u00BA 418)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 135.  A destitui\u00E7\u00E3o de cargo em comiss\u00E3o exercido por n\u00E3o ocupante de cargo efetivo ser\u00E1 aplicada nos casos de infra\u00E7\u00E3o sujeita \u00E0s penalidades de suspens\u00E3o e de demiss\u00E3o.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Constatada a hip\u00F3tese de que trata este artigo, a exonera\u00E7\u00E3o efetuada nos termos do art. 35 ser\u00E1 convertida em destitui\u00E7\u00E3o de cargo em comiss\u00E3o.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 136.  A demiss\u00E3o ou a destitui\u00E7\u00E3o de cargo em comiss\u00E3o, nos casos dos incisos IV, VIII, X e XI do art. 132, implica a indisponibilidade dos bens e o ressarcimento ao er\u00E1rio, sem preju\u00EDzo da a\u00E7\u00E3o penal cab\u00EDvel.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 137.  A demiss\u00E3o ou a destitui\u00E7\u00E3o de cargo em comiss\u00E3o, por infring\u00EAncia do art. 117, incisos IX e XI, incompatibiliza o ex-servidor para nova investidura em cargo p\u00FAblico federal, pelo prazo de 5 (cinco) anos.         (Vide ADIN 2975)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  N\u00E3o poder\u00E1 retornar ao servi\u00E7o p\u00FAblico federal o servidor que for demitido ou destitu\u00EDdo do cargo em comiss\u00E3o por infring\u00EAncia do art. 132, incisos I, IV, VIII, X e XI.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 138.  Configura abandono de cargo a aus\u00EAncia intencional do servidor ao servi\u00E7o por mais de trinta dias consecutivos.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 139.  Entende-se por inassiduidade habitual a falta ao servi\u00E7o, sem causa justificada, por sessenta dias, interpoladamente, durante o per\u00EDodo de doze meses.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 140.  Na apura\u00E7\u00E3o de abandono de cargo ou inassiduidade habitual, tamb\u00E9m ser\u00E1 adotado o procedimento sum\u00E1rio a que se refere o art. 133, observando-se especialmente que:          (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - a indica\u00E7\u00E3o da materialidade dar-se-\u00E1:              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "a) na hip\u00F3tese de abandono de cargo, pela indica\u00E7\u00E3o precisa do per\u00EDodo de aus\u00EAncia intencional do servidor ao servi\u00E7o superior a trinta dias;          (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "b) no caso de inassiduidade habitual, pela indica\u00E7\u00E3o dos dias de falta ao servi\u00E7o sem causa justificada, por per\u00EDodo igual ou superior a sessenta dias interpoladamente, durante o per\u00EDodo de doze meses;              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "II - ap\u00F3s a apresenta\u00E7\u00E3o da defesa a comiss\u00E3o elaborar\u00E1 relat\u00F3rio conclusivo quanto \u00E0 inoc\u00EAncia ou \u00E0 responsabilidade do servidor, em que resumir\u00E1 as pe\u00E7as principais dos autos, indicar\u00E1 o respectivo dispositivo legal, opinar\u00E1, na hip\u00F3tese de abandono de cargo, sobre a intencionalidade da aus\u00EAncia ao servi\u00E7o superior a trinta dias e remeter\u00E1 o processo \u00E0 autoridade instauradora para julgamento.           (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 141.  As penalidades disciplinares ser\u00E3o aplicadas:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - pelo Presidente da Rep\u00FAblica, pelos Presidentes das Casas do Poder Legislativo e dos Tribunais Federais e pelo Procurador-Geral da Rep\u00FAblica, quando se tratar de demiss\u00E3o e cassa\u00E7\u00E3o de aposentadoria ou disponibilidade de servidor vinculado ao respectivo Poder, \u00F3rg\u00E3o, ou entidade;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - pelas autoridades administrativas de hierarquia imediatamente inferior \u00E0quelas mencionadas no inciso anterior     quando se tratar de suspens\u00E3o superior a 30 (trinta) dias;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - pelo chefe da reparti\u00E7\u00E3o e outras autoridades na forma dos respectivos regimentos ou regulamentos, nos casos de advert\u00EAncia ou de suspens\u00E3o de at\u00E9 30 (trinta) dias;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "IV - pela autoridade que houver feito a nomea\u00E7\u00E3o, quando se tratar de destitui\u00E7\u00E3o de cargo em comiss\u00E3o.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 142.  A a\u00E7\u00E3o disciplinar prescrever\u00E1:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - em 5 (cinco) anos, quanto \u00E0s infra\u00E7\u00F5es pun\u00EDveis com demiss\u00E3o, cassa\u00E7\u00E3o de aposentadoria ou disponibilidade e destitui\u00E7\u00E3o de cargo em comiss\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - em 2 (dois) anos, quanto \u00E0 suspens\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - em 180 (cento e oitenta) dias, quanto \u00E0 advert\u00EAncia.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  O prazo de prescri\u00E7\u00E3o come\u00E7a a correr da data em que o fato se tornou conhecido.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  Os prazos de prescri\u00E7\u00E3o previstos na lei penal aplicam-se \u00E0s infra\u00E7\u00F5es disciplinares capituladas tamb\u00E9m como crime.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o  A abertura de sindic\u00E2ncia ou a instaura\u00E7\u00E3o de processo disciplinar interrompe a prescri\u00E7\u00E3o, at\u00E9 a decis\u00E3o final proferida por autoridade competente.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 4o  Interrompido o curso da prescri\u00E7\u00E3o, o prazo come\u00E7ar\u00E1 a correr a partir do dia em que cessar a interrup\u00E7\u00E3o.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            }
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "Text": "T\u00EDtulo V",
      "ContentType": 5,
      "Contents": [
        {
          "Text": "Do Processo Administrativo Disciplinar",
          "ContentType": 13,
          "Contents": null
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo I",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Disposi\u00E7\u00F5es Gerais",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 143.  A autoridade que tiver ci\u00EAncia de irregularidade no servi\u00E7o p\u00FAblico \u00E9 obrigada a promover a sua apura\u00E7\u00E3o imediata, mediante sindic\u00E2ncia ou processo administrativo disciplinar, assegurada ao acusado ampla defesa.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o             (Revogado pela Lei n\u00BA 11.204, de 2005)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o             (Revogado pela Lei n\u00BA 11.204, de 2005)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o A apura\u00E7\u00E3o de que trata o caput, por solicita\u00E7\u00E3o da autoridade a que se refere, poder\u00E1 ser promovida por autoridade de \u00F3rg\u00E3o ou entidade diverso daquele em que tenha ocorrido a irregularidade, mediante compet\u00EAncia espec\u00EDfica para tal finalidade, delegada em car\u00E1ter permanente ou tempor\u00E1rio pelo Presidente da Rep\u00FAblica, pelos presidentes das Casas do Poder Legislativo e dos Tribunais Federais e pelo Procurador-Geral da Rep\u00FAblica, no \u00E2mbito do respectivo Poder, \u00F3rg\u00E3o ou entidade, preservadas as compet\u00EAncias para o julgamento que se seguir \u00E0 apura\u00E7\u00E3o.            (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 144.  As den\u00FAncias sobre irregularidades ser\u00E3o objeto de apura\u00E7\u00E3o, desde que contenham a identifica\u00E7\u00E3o e o endere\u00E7o do denunciante e sejam formuladas por escrito, confirmada a autenticidade.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Quando o fato narrado n\u00E3o configurar evidente infra\u00E7\u00E3o disciplinar ou il\u00EDcito penal, a den\u00FAncia ser\u00E1 arquivada, por falta de objeto.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 145.  Da sindic\u00E2ncia poder\u00E1 resultar:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - arquivamento do processo;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - aplica\u00E7\u00E3o de penalidade de advert\u00EAncia ou suspens\u00E3o de at\u00E9 30 (trinta) dias;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - instaura\u00E7\u00E3o de processo disciplinar.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  O prazo para conclus\u00E3o da sindic\u00E2ncia n\u00E3o exceder\u00E1 30 (trinta) dias, podendo ser prorrogado por igual per\u00EDodo, a crit\u00E9rio da autoridade superior.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 146.  Sempre que o il\u00EDcito praticado pelo servidor ensejar a imposi\u00E7\u00E3o de penalidade de suspens\u00E3o por mais de 30 (trinta) dias, de demiss\u00E3o, cassa\u00E7\u00E3o de aposentadoria ou disponibilidade, ou destitui\u00E7\u00E3o de cargo em comiss\u00E3o, ser\u00E1 obrigat\u00F3ria a instaura\u00E7\u00E3o de processo disciplinar.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo II",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Do Afastamento Preventivo",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 147.  Como medida cautelar e a fim de que o servidor n\u00E3o venha a influir na apura\u00E7\u00E3o da irregularidade, a          autoridade instauradora do processo disciplinar poder\u00E1 determinar o seu afastamento do exerc\u00EDcio do cargo, pelo prazo de at\u00E9 60 (sessenta) dias, sem preju\u00EDzo da remunera\u00E7\u00E3o.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico. O afastamento poder\u00E1 ser prorrogado por igual prazo, findo o qual cessar\u00E3o os seus efeitos, ainda que n\u00E3o conclu\u00EDdo o processo.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo III",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Do Processo Disciplinar",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 148.  O processo disciplinar \u00E9 o instrumento destinado a apurar responsabilidade de servidor por infra\u00E7\u00E3o praticada no exerc\u00EDcio de suas atribui\u00E7\u00F5es, ou que tenha rela\u00E7\u00E3o com as atribui\u00E7\u00F5es do cargo em que se encontre investido.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 149.  O processo disciplinar ser\u00E1 conduzido por comiss\u00E3o composta de tr\u00EAs servidores est\u00E1veis designados pela autoridade competente, observado o disposto no \u00A7 3o do art. 143, que indicar\u00E1, dentre eles, o seu presidente, que dever\u00E1 ser ocupante de cargo efetivo superior ou de mesmo n\u00EDvel, ou ter n\u00EDvel de escolaridade igual ou superior ao do indiciado.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  A Comiss\u00E3o ter\u00E1 como secret\u00E1rio servidor designado pelo seu presidente, podendo a indica\u00E7\u00E3o recair em um de seus membros.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  N\u00E3o poder\u00E1 participar de comiss\u00E3o de sindic\u00E2ncia ou de inqu\u00E9rito, c\u00F4njuge, companheiro ou parente do acusado, consang\u00FC\u00EDneo ou afim, em linha reta ou colateral, at\u00E9 o terceiro grau.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 150.  A Comiss\u00E3o exercer\u00E1 suas atividades com independ\u00EAncia e imparcialidade, assegurado o sigilo necess\u00E1rio \u00E0 elucida\u00E7\u00E3o do fato ou exigido pelo interesse da administra\u00E7\u00E3o.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  As reuni\u00F5es e as audi\u00EAncias das comiss\u00F5es ter\u00E3o car\u00E1ter reservado.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 151.  O processo disciplinar se desenvolve nas seguintes fases:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - instaura\u00E7\u00E3o, com a publica\u00E7\u00E3o do ato que constituir a comiss\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - inqu\u00E9rito administrativo, que compreende instru\u00E7\u00E3o, defesa e relat\u00F3rio;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - julgamento.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 152.  O prazo para a conclus\u00E3o do processo disciplinar n\u00E3o exceder\u00E1 60 (sessenta) dias, contados da data de publica\u00E7\u00E3o do ato que constituir a comiss\u00E3o, admitida a sua prorroga\u00E7\u00E3o por igual prazo, quando as circunst\u00E2ncias o exigirem.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  Sempre que necess\u00E1rio, a comiss\u00E3o dedicar\u00E1 tempo integral aos seus trabalhos, ficando seus membros dispensados do ponto, at\u00E9 a entrega do relat\u00F3rio final.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  As reuni\u00F5es da comiss\u00E3o ser\u00E3o registradas em atas que dever\u00E3o detalhar as delibera\u00E7\u00F5es adotadas.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o I",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Do Inqu\u00E9rito",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 153.  O inqu\u00E9rito administrativo obedecer\u00E1 ao princ\u00EDpio do contradit\u00F3rio, assegurada ao acusado ampla defesa, com a utiliza\u00E7\u00E3o dos meios e recursos admitidos em direito.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 154.  Os autos da sindic\u00E2ncia integrar\u00E3o o processo disciplinar, como pe\u00E7a informativa da instru\u00E7\u00E3o.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Na hip\u00F3tese de o relat\u00F3rio da sindic\u00E2ncia concluir que a infra\u00E7\u00E3o est\u00E1 capitulada como il\u00EDcito penal, a autoridade competente encaminhar\u00E1 c\u00F3pia dos autos ao Minist\u00E9rio P\u00FAblico, independentemente da imediata instaura\u00E7\u00E3o do processo disciplinar.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 155.  Na fase do inqu\u00E9rito, a comiss\u00E3o promover\u00E1 a tomada de depoimentos, acarea\u00E7\u00F5es, investiga\u00E7\u00F5es e dilig\u00EAncias cab\u00EDveis, objetivando a coleta de prova, recorrendo, quando necess\u00E1rio, a t\u00E9cnicos e peritos, de modo a permitir a completa elucida\u00E7\u00E3o dos fatos.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 156.  \u00C9 assegurado ao servidor o direito de acompanhar o processo pessoalmente ou por interm\u00E9dio de procurador, arrolar e reinquirir testemunhas, produzir provas e contraprovas e formular quesitos, quando se tratar de prova pericial.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  O presidente da comiss\u00E3o poder\u00E1 denegar pedidos considerados impertinentes, meramente protelat\u00F3rios, ou de nenhum interesse para o esclarecimento dos fatos.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Ser\u00E1 indeferido o pedido de prova pericial, quando a comprova\u00E7\u00E3o do fato independer de conhecimento especial de perito.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 157.  As testemunhas ser\u00E3o intimadas a depor mediante mandado expedido pelo presidente da comiss\u00E3o, devendo a segunda via, com o ciente do interessado, ser anexado aos autos.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Se a testemunha for servidor p\u00FAblico, a expedi\u00E7\u00E3o do mandado ser\u00E1 imediatamente comunicada ao chefe da reparti\u00E7\u00E3o onde serve, com a indica\u00E7\u00E3o do dia e hora marcados para inquiri\u00E7\u00E3o.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 158.  O depoimento ser\u00E1 prestado oralmente e reduzido a termo, n\u00E3o sendo l\u00EDcito \u00E0 testemunha traz\u00EA-lo por escrito.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  As testemunhas ser\u00E3o inquiridas separadamente.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Na hip\u00F3tese de depoimentos contradit\u00F3rios ou que se infirmem, proceder-se-\u00E1 \u00E0 acarea\u00E7\u00E3o entre os depoentes.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 159.  Conclu\u00EDda a inquiri\u00E7\u00E3o das testemunhas, a comiss\u00E3o promover\u00E1 o interrogat\u00F3rio do acusado, observados os procedimentos previstos nos arts. 157 e 158.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  No caso de mais de um acusado, cada um deles ser\u00E1 ouvido separadamente, e sempre que divergirem em suas declara\u00E7\u00F5es sobre fatos ou circunst\u00E2ncias, ser\u00E1 promovida a acarea\u00E7\u00E3o entre eles.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  O procurador do acusado poder\u00E1 assistir ao interrogat\u00F3rio, bem como \u00E0 inquiri\u00E7\u00E3o das testemunhas, sendo-lhe vedado interferir nas perguntas e respostas, facultando-se-lhe, por\u00E9m, reinquiri-las, por interm\u00E9dio do presidente da comiss\u00E3o.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 160.  Quando houver d\u00FAvida sobre a sanidade mental do acusado, a comiss\u00E3o propor\u00E1 \u00E0 autoridade competente que ele seja submetido a exame por junta m\u00E9dica oficial, da qual participe pelo menos um m\u00E9dico psiquiatra.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  O incidente de sanidade mental ser\u00E1 processado em auto apartado e apenso ao processo principal, ap\u00F3s a expedi\u00E7\u00E3o do laudo pericial.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 161.  Tipificada a infra\u00E7\u00E3o disciplinar, ser\u00E1 formulada a indicia\u00E7\u00E3o do servidor, com a especifica\u00E7\u00E3o dos fatos a ele imputados e das respectivas provas.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  O indiciado ser\u00E1 citado por mandado expedido pelo presidente da comiss\u00E3o para apresentar defesa escrita, no prazo de 10 (dez) dias, assegurando-se-lhe vista do processo na reparti\u00E7\u00E3o.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Havendo dois ou mais indiciados, o prazo ser\u00E1 comum e de 20 (vinte) dias.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  O prazo de defesa poder\u00E1 ser prorrogado pelo dobro, para dilig\u00EAncias reputadas indispens\u00E1veis.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  No caso de recusa do indiciado em apor o ciente na c\u00F3pia da cita\u00E7\u00E3o, o prazo para defesa contar-se-\u00E1 da data declarada, em termo pr\u00F3prio, pelo membro da comiss\u00E3o que fez a cita\u00E7\u00E3o, com a assinatura de (2) duas testemunhas.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 162.  O indiciado que mudar de resid\u00EAncia fica obrigado a comunicar \u00E0 comiss\u00E3o o lugar onde poder\u00E1 ser encontrado.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 163.  Achando-se o indiciado em lugar incerto e n\u00E3o sabido, ser\u00E1 citado por edital, publicado no Di\u00E1rio Oficial da Uni\u00E3o e em jornal de grande circula\u00E7\u00E3o na localidade do \u00FAltimo domic\u00EDlio conhecido, para apresentar defesa.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Na hip\u00F3tese deste artigo, o prazo para defesa ser\u00E1 de 15 (quinze) dias a partir da \u00FAltima publica\u00E7\u00E3o do edital.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 164.  Considerar-se-\u00E1 revel o indiciado que, regularmente citado, n\u00E3o apresentar defesa no prazo legal.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  A revelia ser\u00E1 declarada, por termo, nos autos do processo e devolver\u00E1 o prazo para a defesa.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Para defender o indiciado revel, a autoridade instauradora do processo designar\u00E1 um servidor como defensor dativo, que dever\u00E1 ser ocupante de cargo efetivo superior ou de mesmo n\u00EDvel, ou ter n\u00EDvel de escolaridade igual ou superior ao do indiciado.             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 165.  Apreciada a defesa, a comiss\u00E3o elaborar\u00E1 relat\u00F3rio minucioso, onde resumir\u00E1 as pe\u00E7as principais dos autos e mencionar\u00E1 as provas em que se baseou para formar a sua convic\u00E7\u00E3o.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  O relat\u00F3rio ser\u00E1 sempre conclusivo quanto \u00E0 inoc\u00EAncia ou \u00E0 responsabilidade do servidor.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Reconhecida a responsabilidade do servidor, a comiss\u00E3o indicar\u00E1 o dispositivo legal ou regulamentar transgredido, bem como as circunst\u00E2ncias agravantes ou atenuantes.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 166.  O processo disciplinar, com o relat\u00F3rio da comiss\u00E3o, ser\u00E1 remetido \u00E0 autoridade que determinou a sua instaura\u00E7\u00E3o, para julgamento.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o II",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Do Julgamento",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 167. No prazo de 20 (vinte) dias, contados do recebimento do processo, a autoridade julgadora proferir\u00E1 a sua decis\u00E3o.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  Se a penalidade a ser aplicada exceder a al\u00E7ada da autoridade instauradora do processo, este ser\u00E1 encaminhado \u00E0 autoridade competente, que decidir\u00E1 em igual prazo.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Havendo mais de um indiciado e diversidade de san\u00E7\u00F5es, o julgamento caber\u00E1 \u00E0 autoridade competente para a imposi\u00E7\u00E3o da pena mais grave.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  Se a penalidade prevista for a demiss\u00E3o ou cassa\u00E7\u00E3o de aposentadoria ou disponibilidade, o julgamento caber\u00E1 \u00E0s autoridades de que trata o inciso I do art. 141.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  Reconhecida pela comiss\u00E3o a inoc\u00EAncia do servidor, a autoridade instauradora do processo determinar\u00E1 o seu arquivamento, salvo se flagrantemente contr\u00E1ria \u00E0 prova dos autos.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 168.  O julgamento acatar\u00E1 o relat\u00F3rio da comiss\u00E3o, salvo quando contr\u00E1rio \u00E0s provas dos autos.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Quando o relat\u00F3rio da comiss\u00E3o contrariar as provas dos autos, a autoridade julgadora poder\u00E1, motivadamente, agravar a penalidade proposta, abrand\u00E1-la ou isentar o servidor de responsabilidade.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 169.  Verificada a ocorr\u00EAncia de v\u00EDcio insan\u00E1vel, a autoridade que determinou a instaura\u00E7\u00E3o do processo ou outra de hierarquia superior declarar\u00E1 a sua nulidade, total ou parcial, e ordenar\u00E1, no mesmo ato, a constitui\u00E7\u00E3o de outra comiss\u00E3o para instaura\u00E7\u00E3o de novo processo.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  O julgamento fora do prazo legal n\u00E3o implica nulidade do processo.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  A autoridade julgadora que der causa \u00E0 prescri\u00E7\u00E3o de que trata o art. 142, \u00A7 2o, ser\u00E1 responsabilizada na forma do Cap\u00EDtulo IV do T\u00EDtulo IV.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 170.  Extinta a punibilidade pela prescri\u00E7\u00E3o, a autoridade julgadora determinar\u00E1 o registro do fato nos assentamentos individuais do servidor.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 171.  Quando a infra\u00E7\u00E3o estiver capitulada como crime, o processo disciplinar ser\u00E1 remetido ao Minist\u00E9rio P\u00FAblico para instaura\u00E7\u00E3o da a\u00E7\u00E3o penal, ficando trasladado na reparti\u00E7\u00E3o.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 172.  O servidor que responder a processo disciplinar s\u00F3 poder\u00E1 ser exonerado a pedido, ou aposentado voluntariamente, ap\u00F3s a conclus\u00E3o do processo e o cumprimento da penalidade, acaso aplicada.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Ocorrida a exonera\u00E7\u00E3o de que trata o par\u00E1grafo \u00FAnico, inciso I do art. 34, o ato ser\u00E1 convertido em demiss\u00E3o, se for o caso.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 173.  Ser\u00E3o assegurados transporte e di\u00E1rias:",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - ao servidor convocado para prestar depoimento fora da sede de sua reparti\u00E7\u00E3o, na condi\u00E7\u00E3o de testemunha, denunciado ou indiciado;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - aos membros da comiss\u00E3o e ao secret\u00E1rio, quando obrigados a se deslocarem da sede dos trabalhos para a realiza\u00E7\u00E3o de miss\u00E3o essencial ao esclarecimento dos fatos.",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o III",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Revis\u00E3o do Processo",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 174.  O processo disciplinar poder\u00E1 ser revisto, a qualquer tempo, a pedido ou de of\u00EDcio, quando se aduzirem     fatos novos ou circunst\u00E2ncias suscet\u00EDveis de justificar a inoc\u00EAncia do punido ou a inadequa\u00E7\u00E3o da penalidade aplicada.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  Em caso de falecimento, aus\u00EAncia ou desaparecimento do servidor, qualquer pessoa da fam\u00EDlia poder\u00E1 requerer a revis\u00E3o do processo.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  No caso de incapacidade mental do servidor, a revis\u00E3o ser\u00E1 requerida pelo respectivo curador.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 175.  No processo revisional, o \u00F4nus da prova cabe ao requerente.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 176.  A simples alega\u00E7\u00E3o de injusti\u00E7a da penalidade n\u00E3o constitui fundamento para a revis\u00E3o, que requer elementos novos, ainda n\u00E3o apreciados no processo origin\u00E1rio.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 177.  O requerimento de revis\u00E3o do processo ser\u00E1 dirigido ao Ministro de Estado ou autoridade equivalente, que, se autorizar a revis\u00E3o, encaminhar\u00E1 o pedido ao dirigente do \u00F3rg\u00E3o ou entidade onde se originou o processo disciplinar.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Deferida a peti\u00E7\u00E3o, a autoridade competente providenciar\u00E1 a constitui\u00E7\u00E3o de comiss\u00E3o, na forma do art. 149.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 178.  A revis\u00E3o correr\u00E1 em apenso ao processo origin\u00E1rio.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico. Na peti\u00E7\u00E3o inicial, o requerente pedir\u00E1 dia e hora para a produ\u00E7\u00E3o de provas e inquiri\u00E7\u00E3o das testemunhas que arrolar.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 179.  A comiss\u00E3o revisora ter\u00E1 60 (sessenta) dias para a conclus\u00E3o dos trabalhos.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 180.  Aplicam-se aos trabalhos da comiss\u00E3o revisora, no que couber, as normas e procedimentos pr\u00F3prios da comiss\u00E3o do processo disciplinar.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 181.  O julgamento caber\u00E1 \u00E0 autoridade que aplicou a penalidade, nos termos do art. 141.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  O prazo para julgamento ser\u00E1 de 20 (vinte) dias, contados do recebimento do processo, no curso do qual a autoridade julgadora poder\u00E1 determinar dilig\u00EAncias.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 182.  Julgada procedente a revis\u00E3o, ser\u00E1 declarada sem efeito a penalidade aplicada, restabelecendo-se todos os direitos do servidor, exceto em rela\u00E7\u00E3o \u00E0 destitui\u00E7\u00E3o do cargo em comiss\u00E3o, que ser\u00E1 convertida em exonera\u00E7\u00E3o.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Da revis\u00E3o do processo n\u00E3o poder\u00E1 resultar agravamento de penalidade.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            }
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "Text": "T\u00EDtulo VI",
      "ContentType": 5,
      "Contents": [
        {
          "Text": "Da Seguridade Social do Servidor",
          "ContentType": 13,
          "Contents": null
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo I",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Disposi\u00E7\u00F5es Gerais",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 183.  A Uni\u00E3o manter\u00E1 Plano de Seguridade Social para o servidor e sua fam\u00EDlia.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o O servidor ocupante de cargo em comiss\u00E3o que n\u00E3o seja, simultaneamente, ocupante de cargo ou emprego efetivo na administra\u00E7\u00E3o p\u00FAblica direta, aut\u00E1rquica e fundacional n\u00E3o ter\u00E1 direito aos benef\u00EDcios do Plano de Seguridade Social, com exce\u00E7\u00E3o da assist\u00EAncia \u00E0 sa\u00FAde.        (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 10.667, de 14.5.2003)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o O servidor afastado ou licenciado do cargo efetivo, sem direito \u00E0 remunera\u00E7\u00E3o, inclusive para servir em organismo oficial internacional do qual o Brasil seja membro efetivo ou com o qual coopere, ainda que contribua para regime de previd\u00EAncia social no exterior, ter\u00E1 suspenso o seu v\u00EDnculo com o regime do Plano de Seguridade Social do Servidor P\u00FAblico enquanto durar o afastamento ou a licen\u00E7a, n\u00E3o lhes assistindo, neste per\u00EDodo, os benef\u00EDcios do mencionado regime de previd\u00EAncia.        (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 10.667, de 14.5.2003)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o Ser\u00E1 assegurada ao servidor licenciado ou afastado sem remunera\u00E7\u00E3o a manuten\u00E7\u00E3o da vincula\u00E7\u00E3o ao regime do Plano de Seguridade Social do Servidor P\u00FAblico, mediante o recolhimento mensal da respectiva contribui\u00E7\u00E3o, no mesmo percentual devido pelos servidores em atividade, incidente sobre a remunera\u00E7\u00E3o total do cargo a que faz jus no exerc\u00EDcio de suas atribui\u00E7\u00F5es, computando-se, para esse efeito, inclusive, as vantagens pessoais.      (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 10.667, de 14.5.2003)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 4o O recolhimento de que trata o \u00A7 3o deve ser efetuado at\u00E9 o segundo dia \u00FAtil ap\u00F3s a data do pagamento das remunera\u00E7\u00F5es dos servidores p\u00FAblicos, aplicando-se os procedimentos de cobran\u00E7a e execu\u00E7\u00E3o dos tributos federais quando n\u00E3o recolhidas na data de vencimento.        (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 10.667, de 14.5.2003)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 184.  O Plano de Seguridade Social visa a dar cobertura aos riscos a que est\u00E3o sujeitos o servidor e sua fam\u00EDlia, e compreende um conjunto de benef\u00EDcios e a\u00E7\u00F5es que atendam \u00E0s seguintes finalidades:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - garantir meios de subsist\u00EAncia nos eventos de doen\u00E7a, invalidez, velhice, acidente em servi\u00E7o, inatividade, falecimento e reclus\u00E3o;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - prote\u00E7\u00E3o \u00E0 maternidade, \u00E0 ado\u00E7\u00E3o e \u00E0 paternidade;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III - assist\u00EAncia \u00E0 sa\u00FAde.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Os benef\u00EDcios ser\u00E3o concedidos nos termos e condi\u00E7\u00F5es definidos em regulamento, observadas as disposi\u00E7\u00F5es desta Lei.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 185.  Os benef\u00EDcios do Plano de Seguridade Social do servidor compreendem:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - quanto ao servidor:",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "a) aposentadoria;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "b) aux\u00EDlio-natalidade;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "c) sal\u00E1rio-fam\u00EDlia;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "d) licen\u00E7a para tratamento de sa\u00FAde;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "e) licen\u00E7a \u00E0 gestante, \u00E0 adotante e licen\u00E7a-paternidade;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "f) licen\u00E7a por acidente em servi\u00E7o;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "g) assist\u00EAncia \u00E0 sa\u00FAde;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "h) garantia de condi\u00E7\u00F5es individuais e ambientais de trabalho satisfat\u00F3rias;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "II - quanto ao dependente:",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "a) pens\u00E3o vital\u00EDcia e tempor\u00E1ria;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "b) aux\u00EDlio-funeral;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "c) aux\u00EDlio-reclus\u00E3o;",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "d) assist\u00EAncia \u00E0 sa\u00FAde.",
                      "ContentType": 12,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  As aposentadorias e pens\u00F5es ser\u00E3o concedidas e mantidas pelos \u00F3rg\u00E3os ou entidades aos quais se encontram vinculados os servidores, observado o disposto nos arts. 189 e 224.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  O recebimento indevido de benef\u00EDcios havidos por fraude, dolo ou m\u00E1-f\u00E9, implicar\u00E1 devolu\u00E7\u00E3o ao er\u00E1rio do total auferido, sem preju\u00EDzo da a\u00E7\u00E3o penal cab\u00EDvel.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo II",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Dos Benef\u00EDcios",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o I",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Aposentadoria",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 186.  O servidor ser\u00E1 aposentado:                (Vide art. 40 da Constitui\u00E7\u00E3o)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - por invalidez permanente, sendo os proventos integrais quando decorrente de acidente em servi\u00E7o, mol\u00E9stia profissional ou doen\u00E7a grave, contagiosa ou incur\u00E1vel, especificada em lei, e proporcionais nos demais casos;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - compulsoriamente, aos setenta anos de idade, com proventos proporcionais ao tempo de servi\u00E7o;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - voluntariamente:",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "a) aos 35 (trinta e cinco) anos de servi\u00E7o, se homem, e aos 30 (trinta) se mulher, com proventos integrais;",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "b) aos 30 (trinta) anos de efetivo exerc\u00EDcio em fun\u00E7\u00F5es de magist\u00E9rio se professor, e 25 (vinte e cinco) se professora, com proventos integrais;",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "c) aos 30 (trinta) anos de servi\u00E7o, se homem, e aos 25 (vinte e cinco) se mulher, com proventos proporcionais a esse tempo;",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "d) aos 65 (sessenta e cinco) anos de idade, se homem, e aos 60 (sessenta) se mulher, com proventos proporcionais ao tempo de servi\u00E7o.",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  Consideram-se doen\u00E7as graves, contagiosas ou incur\u00E1veis, a que se refere o inciso I deste artigo, tuberculose ativa, aliena\u00E7\u00E3o mental, esclerose m\u00FAltipla, neoplasia maligna, cegueira posterior ao ingresso no servi\u00E7o p\u00FAblico, hansen\u00EDase, cardiopatia grave, doen\u00E7a de Parkinson, paralisia irrevers\u00EDvel e incapacitante, espondiloartrose anquilosante, nefropatia grave, estados avan\u00E7ados do mal de Paget (oste\u00EDte deformante), S\u00EDndrome de Imunodefici\u00EAncia Adquirida - AIDS, e outras que a lei indicar, com base na medicina especializada.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Nos casos de exerc\u00EDcio de atividades consideradas insalubres ou perigosas, bem como nas hip\u00F3teses previstas no art. 71, a aposentadoria de que trata o inciso III, \u0022a\u0022 e \u0022c\u0022, observar\u00E1 o disposto em lei espec\u00EDfica.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  Na hip\u00F3tese do inciso I o servidor ser\u00E1 submetido \u00E0 junta m\u00E9dica oficial, que atestar\u00E1 a invalidez quando caracterizada a incapacidade para o desempenho das atribui\u00E7\u00F5es do cargo ou a impossibilidade de se aplicar o disposto no art. 24.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 187.  A aposentadoria compuls\u00F3ria ser\u00E1 autom\u00E1tica, e declarada por ato, com vig\u00EAncia a partir do dia imediato \u00E0quele em que o servidor atingir a idade-limite de perman\u00EAncia no servi\u00E7o ativo.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 188.  A aposentadoria volunt\u00E1ria ou por invalidez vigorar\u00E1 a partir da data da publica\u00E7\u00E3o do respectivo ato.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  A aposentadoria por invalidez ser\u00E1 precedida de licen\u00E7a para tratamento de sa\u00FAde, por per\u00EDodo n\u00E3o excedente a 24 (vinte e quatro) meses.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Expirado o per\u00EDodo de licen\u00E7a e n\u00E3o estando em condi\u00E7\u00F5es de reassumir o cargo ou de ser readaptado, o servidor ser\u00E1 aposentado.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  O lapso de tempo compreendido entre o t\u00E9rmino da licen\u00E7a e a publica\u00E7\u00E3o do ato da aposentadoria ser\u00E1 considerado como de prorroga\u00E7\u00E3o da licen\u00E7a.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  Para os fins do disposto no \u00A7 1o deste artigo, ser\u00E3o consideradas apenas as licen\u00E7as motivadas pela enfermidade ensejadora da invalidez ou doen\u00E7as correlacionadas.           (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 5o  A crit\u00E9rio da Administra\u00E7\u00E3o, o servidor em licen\u00E7a para tratamento de sa\u00FAde ou aposentado por invalidez poder\u00E1 ser convocado a qualquer momento, para avalia\u00E7\u00E3o das condi\u00E7\u00F5es que ensejaram o afastamento ou a aposentadoria.             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 189.  O provento da aposentadoria ser\u00E1 calculado com observ\u00E2ncia do disposto no \u00A7 3o do art. 41, e revisto na mesma data e propor\u00E7\u00E3o, sempre que se modificar a remunera\u00E7\u00E3o dos servidores em atividade.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  S\u00E3o estendidos aos inativos quaisquer benef\u00EDcios ou vantagens posteriormente concedidas aos servidores em atividade, inclusive quando decorrentes de transforma\u00E7\u00E3o ou reclassifica\u00E7\u00E3o do cargo ou fun\u00E7\u00E3o em que se deu a aposentadoria.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 190.  O servidor aposentado com provento proporcional ao tempo de servi\u00E7o se acometido de qualquer das mol\u00E9stias especificadas no \u00A7 1o do art. 186 desta Lei e, por esse motivo, for considerado inv\u00E1lido por junta m\u00E9dica oficial passar\u00E1 a perceber provento integral, calculado com base no fundamento legal de concess\u00E3o da aposentadoria.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 191.  Quando proporcional ao tempo de servi\u00E7o, o provento n\u00E3o ser\u00E1 inferior a 1/3 (um ter\u00E7o) da remunera\u00E7\u00E3o da atividade.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 192.            (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 193.          (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 194.  Ao servidor aposentado ser\u00E1 paga a gratifica\u00E7\u00E3o natalina, at\u00E9 o dia vinte do m\u00EAs de dezembro, em valor equivalente ao respectivo provento, deduzido o adiantamento recebido.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 195.  Ao ex-combatente que tenha efetivamente participado de opera\u00E7\u00F5es b\u00E9licas, durante a Segunda Guerra Mundial, nos termos da Lei n\u00BA 5.315, de 12 de setembro de 1967, ser\u00E1 concedida aposentadoria com provento integral, aos 25 (vinte e cinco) anos de servi\u00E7o efetivo.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o II",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Do Aux\u00EDlio-Natalidade",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 196.  O aux\u00EDlio-natalidade \u00E9 devido \u00E0 servidora por motivo de nascimento de filho, em quantia equivalente ao menor vencimento do servi\u00E7o p\u00FAblico, inclusive no caso de natimorto.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  Na hip\u00F3tese de parto m\u00FAltiplo, o valor ser\u00E1 acrescido de 50% (cinq\u00FCenta por cento), por nascituro.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  O aux\u00EDlio ser\u00E1 pago ao c\u00F4njuge ou companheiro servidor p\u00FAblico, quando a parturiente n\u00E3o for servidora.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o III",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Do Sal\u00E1rio-Fam\u00EDlia",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 197.  O sal\u00E1rio-fam\u00EDlia \u00E9 devido ao servidor ativo ou ao inativo, por dependente econ\u00F4mico.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Consideram-se dependentes econ\u00F4micos para efeito de percep\u00E7\u00E3o do sal\u00E1rio-fam\u00EDlia:",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "I - o c\u00F4njuge ou companheiro e os filhos, inclusive os enteados at\u00E9 21 (vinte e um) anos de idade ou, se estudante, at\u00E9 24 (vinte e quatro) anos ou, se inv\u00E1lido, de qualquer idade;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - o menor de 21 (vinte e um) anos que, mediante autoriza\u00E7\u00E3o judicial, viver na companhia e \u00E0s expensas do servidor, ou do inativo;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - a m\u00E3e e o pai sem economia pr\u00F3pria.",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 198.  N\u00E3o se configura a depend\u00EAncia econ\u00F4mica quando o benefici\u00E1rio do sal\u00E1rio-fam\u00EDlia perceber rendimento do trabalho ou de qualquer outra fonte, inclusive pens\u00E3o ou provento da aposentadoria, em valor igual ou superior ao sal\u00E1rio-m\u00EDnimo.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 199.  Quando o pai e m\u00E3e forem servidores p\u00FAblicos e viverem em comum, o sal\u00E1rio-fam\u00EDlia ser\u00E1 pago a um deles; quando separados, ser\u00E1 pago a um e outro, de acordo com a distribui\u00E7\u00E3o dos dependentes.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Ao pai e \u00E0 m\u00E3e equiparam-se o padrasto, a madrasta e, na falta destes, os representantes legais dos incapazes.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 200.  O sal\u00E1rio-fam\u00EDlia n\u00E3o est\u00E1 sujeito a qualquer tributo, nem servir\u00E1 de base para qualquer contribui\u00E7\u00E3o,      inclusive para a Previd\u00EAncia Social.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 201.  O afastamento do cargo efetivo, sem remunera\u00E7\u00E3o, n\u00E3o acarreta a suspens\u00E3o do pagamento do sal\u00E1rio-fam\u00EDlia.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o IV",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Licen\u00E7a para Tratamento de Sa\u00FAde",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 202.  Ser\u00E1 concedida ao servidor licen\u00E7a para tratamento de sa\u00FAde, a pedido ou de of\u00EDcio, com base em per\u00EDcia m\u00E9dica, sem preju\u00EDzo da remunera\u00E7\u00E3o a que fizer jus.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 203.  A licen\u00E7a de que trata o art. 202 desta Lei ser\u00E1 concedida com base em per\u00EDcia oficial.                 (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  Sempre que necess\u00E1rio, a inspe\u00E7\u00E3o m\u00E9dica ser\u00E1 realizada na resid\u00EAncia do servidor ou no estabelecimento hospitalar onde se encontrar internado.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Inexistindo m\u00E9dico no \u00F3rg\u00E3o ou entidade no local onde se encontra ou tenha exerc\u00EDcio em car\u00E1ter permanente o servidor, e n\u00E3o se configurando as hip\u00F3teses previstas nos par\u00E1grafos do art. 230, ser\u00E1 aceito atestado passado por m\u00E9dico particular.                 (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  No caso do \u00A7 2o deste artigo, o atestado somente produzir\u00E1 efeitos depois de recepcionado pela unidade de recursos humanos do \u00F3rg\u00E3o ou entidade.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  A licen\u00E7a que exceder o prazo de 120 (cento e vinte) dias no per\u00EDodo de 12 (doze) meses a contar do primeiro dia de afastamento ser\u00E1 concedida mediante avalia\u00E7\u00E3o por junta m\u00E9dica oficial.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 5o  A per\u00EDcia oficial para concess\u00E3o da licen\u00E7a de que trata o caput deste artigo, bem como nos demais casos de per\u00EDcia oficial previstos nesta Lei, ser\u00E1 efetuada por cirurgi\u00F5es-dentistas, nas hip\u00F3teses em que abranger o campo de atua\u00E7\u00E3o da odontologia. (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 204.  A licen\u00E7a para tratamento de sa\u00FAde inferior a 15 (quinze) dias, dentro de 1 (um) ano, poder\u00E1 ser dispensada de per\u00EDcia oficial, na forma definida em regulamento.             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 205.  O atestado e o laudo da junta m\u00E9dica n\u00E3o se referir\u00E3o ao nome ou natureza da doen\u00E7a, salvo quando se tratar de les\u00F5es produzidas por acidente em servi\u00E7o, doen\u00E7a profissional ou qualquer das doen\u00E7as especificadas no art. 186, \u00A7 1o.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 206.  O servidor que apresentar ind\u00EDcios de les\u00F5es org\u00E2nicas ou funcionais ser\u00E1 submetido a inspe\u00E7\u00E3o m\u00E9dica.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 206-A.  O servidor ser\u00E1 submetido a exames m\u00E9dicos peri\u00F3dicos, nos termos e condi\u00E7\u00F5es definidos em regulamento.              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.907, de 2009) (Regulamento).",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Para os fins do disposto no caput, a Uni\u00E3o e suas entidades aut\u00E1rquicas e fundacionais poder\u00E3o:               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 12.998, de 2014)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "I - prestar os exames m\u00E9dicos peri\u00F3dicos diretamente pelo \u00F3rg\u00E3o ou entidade \u00E0 qual se encontra vinculado o servidor;             (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 12.998, de 2014)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - celebrar conv\u00EAnio ou instrumento de coopera\u00E7\u00E3o ou parceria com os \u00F3rg\u00E3os e entidades da administra\u00E7\u00E3o direta, suas autarquias e funda\u00E7\u00F5es; (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 12.998, de 2014)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - celebrar conv\u00EAnios com operadoras de plano de assist\u00EAncia \u00E0 sa\u00FAde, organizadas na modalidade de autogest\u00E3o, que possuam autoriza\u00E7\u00E3o de funcionamento do \u00F3rg\u00E3o regulador, na forma do art. 230; ou                 (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 12.998, de 2014)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "IV - prestar os exames m\u00E9dicos peri\u00F3dicos mediante contrato administrativo, observado o disposto na Lei no 8.666, de 21 de junho de 1993, e demais normas pertinentes.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 12.998, de 2014)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o V",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Licen\u00E7a \u00E0 Gestante, \u00E0 Adotante e da Licen\u00E7a-Paternidade",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 207.  Ser\u00E1 concedida licen\u00E7a \u00E0 servidora gestante por 120 (cento e vinte) dias consecutivos, sem preju\u00EDzo da remunera\u00E7\u00E3o.             (Vide Decreto n\u00BA 6.690, de 2008)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  A licen\u00E7a poder\u00E1 ter in\u00EDcio no primeiro dia do nono m\u00EAs de gesta\u00E7\u00E3o, salvo antecipa\u00E7\u00E3o por prescri\u00E7\u00E3o m\u00E9dica.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  No caso de nascimento prematuro, a licen\u00E7a ter\u00E1 in\u00EDcio a partir do parto.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  No caso de natimorto, decorridos 30 (trinta) dias do evento, a servidora ser\u00E1 submetida a exame m\u00E9dico, e se julgada apta, reassumir\u00E1 o exerc\u00EDcio.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  No caso de aborto atestado por m\u00E9dico oficial, a servidora ter\u00E1 direito a 30 (trinta) dias de repouso remunerado.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 208.  Pelo nascimento ou ado\u00E7\u00E3o de filhos, o servidor ter\u00E1 direito \u00E0 licen\u00E7a-paternidade de 5 (cinco) dias consecutivos.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 209.  Para amamentar o pr\u00F3prio filho, at\u00E9 a idade de seis meses, a servidora lactante ter\u00E1 direito, durante a jornada de trabalho, a uma hora de descanso, que poder\u00E1 ser parcelada em dois per\u00EDodos de meia hora.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 210.  \u00C0 servidora que adotar ou obtiver guarda judicial de crian\u00E7a at\u00E9 1 (um) ano de idade, ser\u00E3o concedidos 90 (noventa) dias de licen\u00E7a remunerada.               (Vide Decreto n\u00BA 6.691, de 2008)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  No caso de ado\u00E7\u00E3o ou guarda judicial de crian\u00E7a com mais de 1 (um) ano de idade, o prazo de que trata este artigo ser\u00E1 de 30 (trinta) dias.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o VI",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Licen\u00E7a por Acidente em Servi\u00E7o",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 211.  Ser\u00E1 licenciado, com remunera\u00E7\u00E3o integral, o servidor acidentado em servi\u00E7o.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 212.  Configura acidente em servi\u00E7o o dano f\u00EDsico ou mental sofrido pelo servidor, que se relacione, mediata ou imediatamente, com as atribui\u00E7\u00F5es do cargo exercido.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Equipara-se ao acidente em servi\u00E7o o dano:",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "I - decorrente de agress\u00E3o sofrida e n\u00E3o provocada pelo servidor no exerc\u00EDcio do cargo;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - sofrido no percurso da resid\u00EAncia para o trabalho e vice-versa.",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 213.  O servidor acidentado em servi\u00E7o que necessite de tratamento especializado poder\u00E1 ser tratado em institui\u00E7\u00E3o privada, \u00E0 conta de recursos p\u00FAblicos.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico. O tratamento recomendado por junta m\u00E9dica oficial constitui medida de exce\u00E7\u00E3o e somente ser\u00E1 admiss\u00EDvel quando inexistirem meios e recursos adequados em institui\u00E7\u00E3o p\u00FAblica.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 214.  A prova do acidente ser\u00E1 feita no prazo de 10 (dez) dias, prorrog\u00E1vel quando as circunst\u00E2ncias o exigirem.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o VII",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Da Pens\u00E3o",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 215.  Por morte do servidor, os seus dependentes, nas hip\u00F3teses legais, fazem jus \u00E0 pens\u00E3o por morte, observados os limites estabelecidos no inciso XI do caput do art. 37 da Constitui\u00E7\u00E3o Federal e no art. 2\u00BA da Lei n\u00BA 10.887, de 18 de junho de 2004.              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 216.         (Revogado pela Medida Provis\u00F3ria n\u00BA 664, de 2014)    (Vig\u00EAncia)          (Revogado pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 217.  S\u00E3o benefici\u00E1rios das pens\u00F5es:",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - o c\u00F4njuge;            (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "a) (Revogada);        (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "b) (Revogada);        (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "c) (Revogada);        (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "d) (Revogada);        (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "e) (Revogada);         (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "II - o c\u00F4njuge divorciado ou separado judicialmente ou de fato, com percep\u00E7\u00E3o de pens\u00E3o aliment\u00EDcia estabelecida judicialmente;       (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "a) (Revogada);        (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "b) (Revogada);        (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "c) Revogada);        (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "d) (Revogada);       (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "III - o companheiro ou companheira que comprove uni\u00E3o est\u00E1vel como entidade familiar;        (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "IV - o filho de qualquer condi\u00E7\u00E3o que atenda a um dos seguintes requisitos:        (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "a) seja menor de 21 (vinte e um) anos;         (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "b) seja inv\u00E1lido;        (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "c)        (Vide Lei n\u00BA 13.135, de 2015)  (Vig\u00EAncia)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "d) tenha defici\u00EAncia intelectual ou mental;              (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "V - a m\u00E3e e o pai que comprovem depend\u00EAncia econ\u00F4mica do servidor; e         (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "VI - o irm\u00E3o de qualquer condi\u00E7\u00E3o que comprove depend\u00EAncia econ\u00F4mica do servidor e atenda a um dos requisitos previstos no inciso IV.        (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  A concess\u00E3o de pens\u00E3o aos benefici\u00E1rios de que tratam os incisos I a IV do caput exclui os benefici\u00E1rios referidos nos incisos V e VI.       (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  A concess\u00E3o de pens\u00E3o aos benefici\u00E1rios de que trata o inciso V do caput exclui o benefici\u00E1rio referido no inciso VI.        (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  O enteado e o menor tutelado equiparam-se a filho mediante declara\u00E7\u00E3o do servidor e desde que comprovada depend\u00EAncia econ\u00F4mica, na forma estabelecida em regulamento.        (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4\u00BA (VETADO).    (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 218.  Ocorrendo habilita\u00E7\u00E3o de v\u00E1rios titulares \u00E0 pens\u00E3o, o seu valor ser\u00E1 distribu\u00EDdo em partes iguais entre os benefici\u00E1rios habilitados.        (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  (Revogado).       (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  (Revogado).       (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  (Revogado).        (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 219.  A pens\u00E3o por morte ser\u00E1 devida ao conjunto dos dependentes do segurado que falecer, aposentado ou n\u00E3o, a contar da data:                    (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - do \u00F3bito, quando requerida em at\u00E9 180 (cento e oitenta dias) ap\u00F3s o \u00F3bito, para os filhos menores de 16 (dezesseis) anos, ou em at\u00E9 90 (noventa) dias ap\u00F3s o \u00F3bito, para os demais dependentes;                  (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - do requerimento, quando requerida ap\u00F3s o prazo previsto no inciso I do caput deste artigo; ou                   (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - da decis\u00E3o judicial, na hip\u00F3tese de morte presumida.                 (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 1\u00BA A concess\u00E3o da pens\u00E3o por morte n\u00E3o ser\u00E1 protelada pela falta de habilita\u00E7\u00E3o de outro poss\u00EDvel dependente e a habilita\u00E7\u00E3o posterior que importe em exclus\u00E3o ou inclus\u00E3o de dependente s\u00F3 produzir\u00E1 efeito a partir da data da publica\u00E7\u00E3o da portaria de concess\u00E3o da pens\u00E3o ao dependente habilitado.                        (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2\u00BA Ajuizada a a\u00E7\u00E3o judicial para reconhecimento da condi\u00E7\u00E3o de dependente, este poder\u00E1 requerer a sua habilita\u00E7\u00E3o provis\u00F3ria ao benef\u00EDcio de pens\u00E3o por morte, exclusivamente para fins de rateio dos valores com outros dependentes, vedado o pagamento da respectiva cota at\u00E9 o tr\u00E2nsito em julgado da respectiva a\u00E7\u00E3o, ressalvada a exist\u00EAncia de decis\u00E3o judicial em contr\u00E1rio.                 (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3\u00BA Nas a\u00E7\u00F5es em que for parte o ente p\u00FAblico respons\u00E1vel pela concess\u00E3o da pens\u00E3o por morte, este poder\u00E1 proceder de of\u00EDcio \u00E0 habilita\u00E7\u00E3o excepcional da referida pens\u00E3o, apenas para efeitos de rateio, descontando-se os valores referentes a esta habilita\u00E7\u00E3o das demais cotas, vedado o pagamento da respectiva cota at\u00E9 o tr\u00E2nsito em julgado da respectiva a\u00E7\u00E3o, ressalvada a exist\u00EAncia de decis\u00E3o judicial em contr\u00E1rio.                 (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4\u00BA Julgada improcedente a a\u00E7\u00E3o prevista no \u00A7 2\u00BA ou \u00A7 3\u00BA deste artigo, o valor retido ser\u00E1 corrigido pelos \u00EDndices legais de reajustamento e ser\u00E1 pago de forma proporcional aos demais dependentes, de acordo com as suas cotas e o tempo de dura\u00E7\u00E3o de seus benef\u00EDcios.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 5\u00BA Em qualquer hip\u00F3tese, fica assegurada ao \u00F3rg\u00E3o concessor da pens\u00E3o por morte a cobran\u00E7a dos valores indevidamente pagos em fun\u00E7\u00E3o de nova habilita\u00E7\u00E3o.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 220.  Perde o direito \u00E0 pens\u00E3o por morte:                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - ap\u00F3s o tr\u00E2nsito em julgado, o benefici\u00E1rio condenado pela pr\u00E1tica de crime de que tenha dolosamente resultado a morte do servidor;               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - o c\u00F4njuge, o companheiro ou a companheira se comprovada, a qualquer tempo, simula\u00E7\u00E3o ou fraude no casamento ou na uni\u00E3o est\u00E1vel, ou a formaliza\u00E7\u00E3o desses com o fim exclusivo de constituir benef\u00EDcio previdenci\u00E1rio, apuradas em processo judicial no qual ser\u00E1 assegurado o direito ao contradit\u00F3rio e \u00E0 ampla defesa.                   (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 221.  Ser\u00E1 concedida pens\u00E3o provis\u00F3ria por morte presumida do servidor, nos seguintes casos:",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - declara\u00E7\u00E3o de aus\u00EAncia, pela autoridade judici\u00E1ria competente;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - desaparecimento em desabamento, inunda\u00E7\u00E3o, inc\u00EAndio ou acidente n\u00E3o caracterizado como em servi\u00E7o;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - desaparecimento no desempenho das atribui\u00E7\u00F5es do cargo ou em miss\u00E3o de seguran\u00E7a.",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  A pens\u00E3o provis\u00F3ria ser\u00E1 transformada em vital\u00EDcia ou tempor\u00E1ria, conforme o caso, decorridos 5 (cinco) anos de sua vig\u00EAncia, ressalvado o eventual reaparecimento do servidor, hip\u00F3tese em que o benef\u00EDcio ser\u00E1 automaticamente cancelado.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 222.  Acarreta perda da qualidade de benefici\u00E1rio:",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - o seu falecimento;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - a anula\u00E7\u00E3o do casamento, quando a decis\u00E3o ocorrer ap\u00F3s a concess\u00E3o da pens\u00E3o ao c\u00F4njuge;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "III - a cessa\u00E7\u00E3o da invalidez, em se tratando de benefici\u00E1rio inv\u00E1lido, ou o afastamento da defici\u00EAncia, em se tratando de benefici\u00E1rio com defici\u00EAncia, respeitados os per\u00EDodos m\u00EDnimos decorrentes da aplica\u00E7\u00E3o das al\u00EDneas a e b do inciso VII do caput deste artigo;   (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "IV - o implemento da idade de 21 (vinte e um) anos, pelo filho ou irm\u00E3o;                  (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "V - a acumula\u00E7\u00E3o de pens\u00E3o na forma do art. 225;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "VI - a ren\u00FAncia expressa; e                    (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "VII - em rela\u00E7\u00E3o aos benefici\u00E1rios de que tratam os incisos I a III do caput do art. 217:                     (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": [
                        {
                          "Text": "a) o decurso de 4 (quatro) meses, se o \u00F3bito ocorrer sem que o servidor tenha vertido 18 (dezoito) contribui\u00E7\u00F5es mensais ou se o casamento ou a uni\u00E3o est\u00E1vel tiverem sido iniciados em menos de 2 (dois) anos antes do \u00F3bito do servidor;                 (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        },
                        {
                          "Text": "b) o decurso dos seguintes per\u00EDodos, estabelecidos de acordo com a idade do pensionista na data de \u00F3bito do servidor, depois de vertidas 18 (dezoito) contribui\u00E7\u00F5es mensais e pelo menos 2 (dois) anos ap\u00F3s o in\u00EDcio do casamento ou da uni\u00E3o est\u00E1vel:                  (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                          "ContentType": 12,
                          "Contents": null
                        }
                      ]
                    },
                    {
                      "Text": "1) 3 (tr\u00EAs) anos, com menos de 21 (vinte e um) anos de idade;                         (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "2) 6 (seis) anos, entre 21 (vinte e um) e 26 (vinte e seis) anos de idade;                   (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "3) 10 (dez) anos, entre 27 (vinte e sete) e 29 (vinte e nove) anos de idade;                  (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "4) 15 (quinze) anos, entre 30 (trinta) e 40 (quarenta) anos de idade;                   (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "5) 20 (vinte) anos, entre 41 (quarenta e um) e 43 (quarenta e tr\u00EAs) anos de idade;               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "6) vital\u00EDcia, com 44 (quarenta e quatro) ou mais anos de idade.                 (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 13,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  A crit\u00E9rio da administra\u00E7\u00E3o, o benefici\u00E1rio de pens\u00E3o cuja preserva\u00E7\u00E3o seja motivada por invalidez, por incapacidade ou por defici\u00EAncia poder\u00E1 ser convocado a qualquer momento para avalia\u00E7\u00E3o das referidas condi\u00E7\u00F5es.                    (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  Ser\u00E3o aplicados, conforme o caso, a regra contida no inciso III ou os prazos previstos na al\u00EDnea \u201Cb\u201D do inciso VII, ambos do caput, se o \u00F3bito do servidor decorrer de acidente de qualquer natureza ou de doen\u00E7a profissional ou do trabalho, independentemente do recolhimento de 18 (dezoito) contribui\u00E7\u00F5es mensais ou da comprova\u00E7\u00E3o de 2 (dois) anos de casamento ou de uni\u00E3o est\u00E1vel.                   (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  Ap\u00F3s o transcurso de pelo menos 3 (tr\u00EAs) anos e desde que nesse per\u00EDodo se verifique o incremento m\u00EDnimo de um ano inteiro na m\u00E9dia nacional \u00FAnica, para ambos os sexos, correspondente \u00E0 expectativa de sobrevida da popula\u00E7\u00E3o brasileira ao nascer, poder\u00E3o ser fixadas, em n\u00FAmeros inteiros, novas idades para os fins previstos na al\u00EDnea \u201Cb\u201D do inciso VII do caput, em ato do Ministro de Estado do Planejamento, Or\u00E7amento e Gest\u00E3o, limitado o acr\u00E9scimo na compara\u00E7\u00E3o com as idades anteriores ao referido incremento.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 4o  O tempo de contribui\u00E7\u00E3o a Regime Pr\u00F3prio de Previd\u00EAncia Social (RPPS) ou ao Regime Geral de Previd\u00EAncia Social (RGPS) ser\u00E1 considerado na contagem das 18 (dezoito) contribui\u00E7\u00F5es mensais referidas nas al\u00EDneas \u201Ca\u201D e \u201Cb\u201D do inciso VII do caput.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 5\u00BA Na hip\u00F3tese de o servidor falecido estar, na data de seu falecimento, obrigado por determina\u00E7\u00E3o judicial a pagar alimentos tempor\u00E1rios a ex-c\u00F4njuge, ex-companheiro ou ex-companheira, a pens\u00E3o por morte ser\u00E1 devida pelo prazo remanescente na data do \u00F3bito, caso n\u00E3o incida outra hip\u00F3tese de cancelamento anterior do benef\u00EDcio.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 6\u00BA O benefici\u00E1rio que n\u00E3o atender \u00E0 convoca\u00E7\u00E3o de que trata o \u00A7 1\u00BA deste artigo ter\u00E1 o benef\u00EDcio suspenso, observado o disposto nos incisos I e II do caput do art. 95 da Lei n\u00BA 13.146, de 6 de julho de 2015.                (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 7\u00BA O exerc\u00EDcio de atividade remunerada, inclusive na condi\u00E7\u00E3o de microempreendedor individual, n\u00E3o impede a concess\u00E3o ou manuten\u00E7\u00E3o da cota da pens\u00E3o de dependente com defici\u00EAncia intelectual ou mental ou com defici\u00EAncia grave.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 8\u00BA No ato de requerimento de benef\u00EDcios previdenci\u00E1rios, n\u00E3o ser\u00E1 exigida apresenta\u00E7\u00E3o de termo de curatela de titular ou de benefici\u00E1rio com defici\u00EAncia, observados os procedimentos a serem estabelecidos em regulamento.              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.846, de 2019)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 223.  Por morte ou perda da qualidade de benefici\u00E1rio, a respectiva cota reverter\u00E1 para os cobenefici\u00E1rios.             (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - (Revogado);                 (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - (Revogado).                   (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 224.  As pens\u00F5es ser\u00E3o automaticamente atualizadas na mesma data e na mesma propor\u00E7\u00E3o dos reajustes dos vencimentos dos servidores, aplicando-se o disposto no par\u00E1grafo \u00FAnico do art. 189.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 225.  Ressalvado o direito de op\u00E7\u00E3o, \u00E9 vedada a percep\u00E7\u00E3o cumulativa de pens\u00E3o deixada por mais de um c\u00F4njuge ou companheiro ou companheira e de mais de 2 (duas) pens\u00F5es.                    (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o VIII",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Do Aux\u00EDlio-Funeral",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 226.  O aux\u00EDlio-funeral \u00E9 devido \u00E0 fam\u00EDlia do servidor falecido na atividade ou aposentado, em valor equivalente a um m\u00EAs da remunera\u00E7\u00E3o ou provento.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  No caso de acumula\u00E7\u00E3o legal de cargos, o aux\u00EDlio ser\u00E1 pago somente em raz\u00E3o do cargo de maior remunera\u00E7\u00E3o.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  (VETADO).",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  O aux\u00EDlio ser\u00E1 pago no prazo de 48 (quarenta e oito) horas, por meio de procedimento sumar\u00EDssimo, \u00E0 pessoa da fam\u00EDlia que houver custeado o funeral.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                },
                {
                  "Text": "Art. 227.  Se o funeral for custeado por terceiro, este ser\u00E1 indenizado, observado o disposto no artigo anterior.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 228.  Em caso de falecimento de servidor em servi\u00E7o fora do local de trabalho, inclusive no exterior, as despesas de transporte do corpo correr\u00E3o \u00E0 conta de recursos da Uni\u00E3o, autarquia ou funda\u00E7\u00E3o p\u00FAblica.",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Se\u00E7\u00E3o IX",
              "ContentType": 7,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Do Aux\u00EDlio-Reclus\u00E3o",
                  "ContentType": 13,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "Art. 229.  \u00C0 fam\u00EDlia do servidor ativo \u00E9 devido o aux\u00EDlio-reclus\u00E3o, nos seguintes valores:",
                  "ContentType": 9,
                  "Contents": [
                    {
                      "Text": "I - dois ter\u00E7os da remunera\u00E7\u00E3o, quando afastado por motivo de pris\u00E3o, em flagrante ou preventiva, determinada pela autoridade competente, enquanto perdurar a pris\u00E3o;",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "II - metade da remunera\u00E7\u00E3o, durante o afastamento, em virtude de condena\u00E7\u00E3o, por senten\u00E7a definitiva, a pena que n\u00E3o determine a perda de cargo.",
                      "ContentType": 11,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 1o  Nos casos previstos no inciso I deste artigo, o servidor ter\u00E1 direito \u00E0 integraliza\u00E7\u00E3o da remunera\u00E7\u00E3o, desde que absolvido.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 2o  O pagamento do aux\u00EDlio-reclus\u00E3o cessar\u00E1 a partir do dia imediato \u00E0quele em que o servidor for posto em liberdade, ainda que condicional.",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    },
                    {
                      "Text": "\u00A7 3o  Ressalvado o disposto neste artigo, o aux\u00EDlio-reclus\u00E3o ser\u00E1 devido, nas mesmas condi\u00E7\u00F5es da pens\u00E3o por morte, aos dependentes do segurado recolhido \u00E0 pris\u00E3o.                (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 13.135, de 2015)",
                      "ContentType": 10,
                      "Contents": null
                    }
                  ]
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo III",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Da Assist\u00EAncia \u00E0 Sa\u00FAde",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 230.  A assist\u00EAncia \u00E0 sa\u00FAde do servidor, ativo ou inativo, e de sua fam\u00EDlia compreende assist\u00EAncia m\u00E9dica, hospitalar, odontol\u00F3gica, psicol\u00F3gica e farmac\u00EAutica, ter\u00E1 como diretriz b\u00E1sica o implemento de a\u00E7\u00F5es preventivas voltadas para a promo\u00E7\u00E3o da sa\u00FAde e ser\u00E1 prestada pelo Sistema \u00DAnico de Sa\u00FAde \u2013 SUS, diretamente pelo \u00F3rg\u00E3o ou entidade ao qual estiver vinculado o servidor, ou mediante conv\u00EAnio ou contrato, ou ainda na forma de aux\u00EDlio, mediante ressarcimento parcial do valor despendido pelo servidor, ativo ou inativo, e seus dependentes ou  pensionistas com planos ou seguros privados de assist\u00EAncia \u00E0 sa\u00FAde, na forma estabelecida em regulamento.               (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 11.302 de 2006)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  Nas hip\u00F3teses previstas nesta Lei em que seja exigida per\u00EDcia, avalia\u00E7\u00E3o ou inspe\u00E7\u00E3o m\u00E9dica, na aus\u00EAncia de m\u00E9dico ou junta m\u00E9dica oficial, para a sua realiza\u00E7\u00E3o o \u00F3rg\u00E3o ou entidade celebrar\u00E1, preferencialmente, conv\u00EAnio com unidades de atendimento do sistema p\u00FAblico de sa\u00FAde, entidades sem fins lucrativos declaradas de utilidade p\u00FAblica, ou com o Instituto Nacional do Seguro Social - INSS.              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  Na impossibilidade, devidamente justificada, da aplica\u00E7\u00E3o do disposto no par\u00E1grafo anterior, o \u00F3rg\u00E3o ou entidade promover\u00E1 a contrata\u00E7\u00E3o da presta\u00E7\u00E3o de servi\u00E7os por pessoa jur\u00EDdica, que constituir\u00E1 junta m\u00E9dica especificamente para esses fins, indicando os nomes e especialidades dos seus integrantes, com a comprova\u00E7\u00E3o de suas habilita\u00E7\u00F5es e de que n\u00E3o estejam respondendo a processo disciplinar junto \u00E0 entidade fiscalizadora da profiss\u00E3o.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o  Para os fins do disposto no caput deste artigo, ficam a Uni\u00E3o e suas entidades aut\u00E1rquicas e fundacionais autorizadas a:               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.302 de 2006)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "I - celebrar conv\u00EAnios exclusivamente para a  presta\u00E7\u00E3o de servi\u00E7os de assist\u00EAncia \u00E0 sa\u00FAde para os seus servidores ou empregados ativos, aposentados, pensionistas, bem como para seus respectivos grupos familiares definidos, com entidades de autogest\u00E3o por elas patrocinadas por meio de instrumentos jur\u00EDdicos efetivamente celebrados e publicados at\u00E9 12 de fevereiro de 2006 e que possuam autoriza\u00E7\u00E3o de funcionamento do \u00F3rg\u00E3o regulador, sendo certo que os conv\u00EAnios celebrados depois dessa data somente poder\u00E3o s\u00EA-lo na forma da regulamenta\u00E7\u00E3o espec\u00EDfica sobre patroc\u00EDnio de autogest\u00F5es, a ser publicada pelo mesmo \u00F3rg\u00E3o regulador, no prazo de 180 (cento e oitenta) dias da vig\u00EAncia desta Lei, normas essas tamb\u00E9m aplic\u00E1veis aos conv\u00EAnios existentes at\u00E9 12 de fevereiro de 2006;              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.302 de 2006)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - contratar, mediante licita\u00E7\u00E3o, na forma da Lei no 8.666, de 21 de junho de 1993, operadoras de planos e seguros privados de assist\u00EAncia \u00E0 sa\u00FAde que possuam autoriza\u00E7\u00E3o de funcionamento do \u00F3rg\u00E3o regulador;                  (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.302 de 2006)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "III -  (VETADO) (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.302 de 2006)",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 4o  (VETADO) (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.302 de 2006)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 5o  O valor do ressarcimento fica limitado ao total despendido pelo servidor ou pensionista civil com plano ou seguro privado de assist\u00EAncia \u00E0 sa\u00FAde.                 (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 11.302 de 2006)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo IV",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Do Custeio",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 231.  (Revogado pela Lei n\u00BA 9.783, de 28.01.99)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            }
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "Text": "T\u00EDtulo VII",
      "ContentType": 5,
      "Contents": [
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo \u00DAnico",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Da Contrata\u00E7\u00E3o Tempor\u00E1ria de Excepcional Interesse P\u00FAblico",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 232.            (Revogado pela Lei n\u00BA 8.745, de 9.12.93)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 233.            (Revogado pela Lei n\u00BA 8.745, de 9.12.93)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 234.            (Revogado pela Lei n\u00BA 8.745, de 9.12.93)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 235.            (Revogado pela Lei n\u00BA 8.745, de 9.12.93)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            }
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "Text": "T\u00EDtulo VIII",
      "ContentType": 5,
      "Contents": [
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo \u00DAnico",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Das Disposi\u00E7\u00F5es Gerais",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 236.  O Dia do Servidor P\u00FAblico ser\u00E1 comemorado a vinte e oito de outubro.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 237.  Poder\u00E3o ser institu\u00EDdos, no \u00E2mbito dos Poderes Executivo, Legislativo e Judici\u00E1rio, os seguintes incentivos funcionais, al\u00E9m daqueles j\u00E1 previstos nos respectivos planos de carreira:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "I - pr\u00EAmios pela apresenta\u00E7\u00E3o de id\u00E9ias, inventos ou trabalhos que favore\u00E7am o aumento de produtividade e a redu\u00E7\u00E3o dos custos operacionais;",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "II - concess\u00E3o de medalhas, diplomas de honra ao m\u00E9rito, condecora\u00E7\u00E3o e elogio.",
                  "ContentType": 11,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 238.  Os prazos previstos nesta Lei ser\u00E3o contados em dias corridos, excluindo-se o dia do come\u00E7o e incluindo-se o do vencimento, ficando prorrogado, para o primeiro dia \u00FAtil seguinte, o prazo vencido em dia em que n\u00E3o haja expediente.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 239.  Por motivo de cren\u00E7a religiosa ou de convic\u00E7\u00E3o filos\u00F3fica ou pol\u00EDtica, o servidor n\u00E3o poder\u00E1 ser privado de quaisquer dos seus direitos, sofrer discrimina\u00E7\u00E3o em sua vida funcional, nem eximir-se do cumprimento de seus deveres.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 240.  Ao servidor p\u00FAblico civil \u00E9 assegurado, nos termos da Constitui\u00E7\u00E3o Federal, o direito \u00E0 livre associa\u00E7\u00E3o sindical e os seguintes direitos, entre outros, dela decorrentes:",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "a) de ser representado pelo sindicato, inclusive como substituto processual;",
                  "ContentType": 12,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "b) de inamovibilidade do dirigente sindical, at\u00E9 um ano ap\u00F3s o final do mandato, exceto se a pedido;",
                  "ContentType": 12,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "c) de descontar em folha, sem \u00F4nus para a entidade sindical a que for filiado, o valor das mensalidades e contribui\u00E7\u00F5es definidas em assembl\u00E9ia geral da categoria.",
                  "ContentType": 12,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "d)                 (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 12,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "e)                (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 12,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 241.  Consideram-se da fam\u00EDlia do servidor, al\u00E9m do c\u00F4njuge e filhos, quaisquer pessoas que vivam \u00E0s suas expensas e constem do seu assentamento individual.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "Par\u00E1grafo \u00FAnico.  Equipara-se ao c\u00F4njuge a companheira ou companheiro, que comprove uni\u00E3o est\u00E1vel como entidade familiar.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 242.  Para os fins desta Lei, considera-se sede o munic\u00EDpio onde a reparti\u00E7\u00E3o estiver instalada e onde o servidor tiver exerc\u00EDcio, em car\u00E1ter permanente.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            }
          ]
        }
      ]
    },
    {
      "Text": "T\u00EDtulo IX",
      "ContentType": 5,
      "Contents": [
        {
          "Text": "Cap\u00EDtulo \u00DAnico",
          "ContentType": 6,
          "Contents": [
            {
              "Text": "Das Disposi\u00E7\u00F5es Transit\u00F3rias e Finais",
              "ContentType": 13,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 243.  Ficam submetidos ao regime jur\u00EDdico institu\u00EDdo por esta Lei, na qualidade de servidores p\u00FAblicos, os servidores dos Poderes da Uni\u00E3o, dos ex-Territ\u00F3rios, das autarquias, inclusive as em regime especial, e das funda\u00E7\u00F5es p\u00FAblicas, regidos pela Lei n\u00BA 1.711, de 28 de outubro de 1952 - Estatuto dos Funcion\u00E1rios P\u00FAblicos Civis da Uni\u00E3o, ou pela Consolida\u00E7\u00E3o das Leis do Trabalho, aprovada pelo Decreto-Lei n\u00BA 5.452, de 1\u00BA de maio de 1943, exceto os contratados por prazo determinado, cujos contratos n\u00E3o poder\u00E3o ser prorrogados ap\u00F3s o vencimento do prazo de prorroga\u00E7\u00E3o.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": [
                {
                  "Text": "\u00A7 1o  Os empregos ocupados pelos servidores inclu\u00EDdos no regime institu\u00EDdo por esta Lei ficam transformados em cargos, na data de sua publica\u00E7\u00E3o.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 2o  As fun\u00E7\u00F5es de confian\u00E7a exercidas por pessoas n\u00E3o integrantes de tabela permanente do \u00F3rg\u00E3o ou entidade onde t\u00EAm exerc\u00EDcio ficam transformadas em cargos em comiss\u00E3o, e mantidas enquanto n\u00E3o for implantado o plano de cargos dos \u00F3rg\u00E3os ou entidades na forma da lei.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 3o  As Fun\u00E7\u00F5es de Assessoramento Superior - FAS, exercidas por servidor integrante de quadro ou tabela de pessoal, ficam extintas na data da vig\u00EAncia desta Lei.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 4o  (VETADO).",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 5o  O regime jur\u00EDdico desta Lei \u00E9 extensivo aos serventu\u00E1rios da Justi\u00E7a, remunerados com recursos da Uni\u00E3o, no que couber.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 6o  Os empregos dos servidores estrangeiros com estabilidade no servi\u00E7o p\u00FAblico, enquanto n\u00E3o adquirirem a nacionalidade brasileira, passar\u00E3o a integrar tabela em extin\u00E7\u00E3o, do respectivo \u00F3rg\u00E3o ou entidade, sem preju\u00EDzo dos direitos inerentes aos planos de carreira aos quais se encontrem vinculados os empregos.",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 7o  Os servidores p\u00FAblicos de que trata o caput deste artigo, n\u00E3o amparados pelo art. 19 do Ato das Disposi\u00E7\u00F5es Constitucionais Transit\u00F3rias, poder\u00E3o, no interesse da Administra\u00E7\u00E3o e conforme crit\u00E9rios estabelecidos em regulamento, ser exonerados mediante indeniza\u00E7\u00E3o de um m\u00EAs de remunera\u00E7\u00E3o por ano de efetivo exerc\u00EDcio no servi\u00E7o p\u00FAblico federal.            (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 8o  Para fins de incid\u00EAncia do imposto de renda na fonte e na declara\u00E7\u00E3o de rendimentos, ser\u00E3o considerados como indeniza\u00E7\u00F5es isentas os pagamentos efetuados a t\u00EDtulo de indeniza\u00E7\u00E3o prevista no par\u00E1grafo anterior.              (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                },
                {
                  "Text": "\u00A7 9o  Os cargos vagos em decorr\u00EAncia da aplica\u00E7\u00E3o do disposto no \u00A7 7o poder\u00E3o ser extintos pelo Poder Executivo quando considerados desnecess\u00E1rios.               (Inclu\u00EDdo pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
                  "ContentType": 10,
                  "Contents": null
                }
              ]
            },
            {
              "Text": "Art. 244.  Os adicionais por tempo de servi\u00E7o, j\u00E1 concedidos aos servidores abrangidos por esta Lei, ficam transformados em anu\u00EAnio.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 245.  A licen\u00E7a especial disciplinada pelo art. 116 da Lei n\u00BA 1.711, de 1952, ou por outro diploma legal, fica transformada em licen\u00E7a-pr\u00EAmio por assiduidade, na forma prevista nos arts. 87 a 90.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 246. (VETADO).",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 247.  Para efeito do disposto no T\u00EDtulo VI desta Lei, haver\u00E1 ajuste de contas com a Previd\u00EAncia Social, correspondente ao per\u00EDodo de contribui\u00E7\u00E3o por parte dos servidores celetistas abrangidos pelo art. 243.                 (Reda\u00E7\u00E3o dada pela Lei n\u00BA 8.162, de 8.1.91)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 248.  As pens\u00F5es estatut\u00E1rias, concedidas at\u00E9 a vig\u00EAncia desta Lei, passam a ser mantidas pelo \u00F3rg\u00E3o ou entidade de origem do servidor.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 249.  At\u00E9 a edi\u00E7\u00E3o da lei prevista no \u00A7 1o do art. 231, os servidores abrangidos por esta Lei contribuir\u00E3o na forma e nos percentuais atualmente estabelecidos para o servidor civil da Uni\u00E3o conforme regulamento pr\u00F3prio.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 250. O servidor que j\u00E1 tiver satisfeito ou vier a satisfazer, dentro de 1 (um) ano, as condi\u00E7\u00F5es necess\u00E1rias para a aposentadoria nos termos do inciso II do art. 184 do antigo Estatuto dos Funcion\u00E1rios P\u00FAblicos Civis da Uni\u00E3o, Lei n\u00B0 1.711, de 28 de outubro de 1952, aposentar-se-\u00E1 com a vantagem prevista naquele dispositivo.             (Mantido pelo Congresso Nacional)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 251.                  (Revogado pela Lei n\u00BA 9.527, de 10.12.97)",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 252.  Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00E7\u00E3o, com efeitos financeiros a partir do primeiro dia do m\u00EAs subseq\u00FCente.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            },
            {
              "Text": "Art. 253.  Ficam revogadas a Lei n\u00BA 1.711, de 28 de outubro de 1952, e respectiva legisla\u00E7\u00E3o complementar, bem como as demais disposi\u00E7\u00F5es em contr\u00E1rio.",
              "ContentType": 9,
              "Contents": null
            }
          ]
        }
      ]
    }
  ],
  "FinalPart": [
    {
      "Text": "Bras\u00EDlia, 11 de dezembro de 1990; 169o da Independ\u00EAncia e 102o da Rep\u00FAblica.",
      "ContentType": 13,
      "Contents": null
    },
    {
      "Text": "FERNANDO COLLOR",
      "ContentType": 13,
      "Contents": null
    },
    {
      "Text": "Jarbas Passarinho",
      "ContentType": 13,
      "Contents": null
    }
  ]
}